2. Türkiye'nin Orta Asya’ya Yönelik Stratejik Öncelikleri

Soğuk Savaş sonrasında Avrasya ekseninde yaşanan gelişmeler temelde Doğu Avrupa ve Orta Asya'da odaklanmıştır. Balkanlar Doğu Avrupa ile Akdeniz, Kafkaslarda Orta Asya ile Karadeniz arasındaki etkileşim açısından önemli gelişmelere şahit olmuştur. Orta Asya’nın Türk dış politikasındaki yeri ve öneminin anlaşılması için her şeyden önce Türkiye'nin yukarıda zikredilen küresel, kıtasal ve bölgesel aktörlerle olan ilişkilerinin genel Avrasya dengeleri içindeki yerini tanımlamak gerekmektedir.

a. Küresel Aktörler ve Türkiye’nin Orta Asya Politikası

Küresel aktörlerin Soğuk Savaş sonrası dönemde Orta Asya’ya dönük bakış açılarındaki değişmeler kıtasal ve bölgesel güç olarak çok yönlü bir jeopolitik önem taşıyan Türkiye'yi doğrudan etkilemiştir. Soğuk Savaş döneminde Batı Bloku'nun güvenlik örgütü olan NATO'nun Asya derinliğine sahip yegâne üyesi olan Türkiye’nin önemi Doğu Bloku'nun çökmesine rağmen azalmamış, aksine daha karmaşık denklemler içinde çok boyutlu bir nitelik kazanmıştır. Soğuk Savaş döneminde Doğu Avrupa’da yoğunlaşan uluslararası stratejik gerilim alanının Avrasya derinliğine ve Balkanlar ve Kafkas] ar koridorlarına doğru yayılması bir güvenlik örgütü olan NATO’nun misyon alanını ve tanımlamasını da daha doğuya doğru kaydırmıştır.

NATO'yu yeni dönemde daha kapsamlı uluslararası misyonlarla donatmaya çalışan ABD'nin Asya derinliğinde etkin konuma sahip olan bir müttefik olarak gördüğü Türkiye’ye bakışı da bu çerçevede yeni unsurlar kazanmıştır. Karadeniz ve Hazar’ın kuzeyinden geçen hatta Almanya ve Rusya gibi diğer küresel ölçekli güçlerle aynı stratejik alanda bulunmak zorunda olan ABD kendisi için Soğuk Savaş dönemi boyunca da büyük stratejik önem taşıyan kenar kuşak bölgesinin merkezini oluşturan Avrasya’nın güney hattında çok daha fazla aktörle stratejik denge kurmak zorunda olduğunun farkındadır. Bu güney hattının ABD’nin bir dönem çiftekuşatma politikası uyguladığı Irak ve İran’ı da kapsıyor olması, bu bölgedeki stratejik dengeler açısından, Türkiye’ye kaçınılmaz bir stratejik ortak niteliği kazandırmaktadır. Asya dengeleri içinde de kuzey ve kuzeybatıda Rusya, doğuda Çin, güneyde de Hindistan'ın baskın gücü karsısında ..ABD’yi jeoekonomik ve jeopolitik açıdan önemli stratejik riskler barındıran bu bölgede Türkiye'ye dayalı, politikalar geliştirmeye sevketmektedır.

ABD’nin Türkiye'yi Avrasya dengelerinde önemli bir bölgesel stratejik partner olarak görmesi ve bu doğrultudaki senaryoların yaygın bir şekilde kullanılması yeni konjonktürde Asya dengelerine küresel bir aktörün desteğini alarak girme temayülü içindeki Türkiye’de de genellikle uygun bir stratejik seçenek olarak görülmüştür. Özellikle AB-Türkiye ilişkilerinde sıkıntıların yaşandığı ve Türkiye-Rusya rekabetinin keskinleştiği dönemlerde bu stratejik yakınlık Türkiye açısından daha da özel bir önem taşımaya başlamıştır.

Avrupa Birliği’nce aday ülkeler arasına alındığı Helsinki Zirvesinden sonra Türkiye diğer bölgesel politikalarda olduğu gibi Orta Asya ile ilgili politikalarda da ABD-AB dengesini tekrar ayarlama ihtiyacı ile karşı karşıyadır. Bu ihtiyaç, doksanlı yılların ortalarında yoğunlaşan ve temelde Türkiye’nin Ortadoğu politikasını şekillendirmekle birlikte Orta Asya politikasında da etkili olan ABD-jsrail eksenine dayalı yaklaşımın AB’nin Orta Asya tercihleri ile dengelenmesi zorunluluğunu beraberinde getirecektir.

Önümüzdeki dönemde ABD-AB-Rusya küresel dengelerinin Orta Asya'ya yansıyış biçimi Türkiye’nin bu bölgeye dönük politikalarında önemli bir rol oynayacaktır. Türkiye bu küresel dengelerdeki ritmi ve eksen değişmelerini iyi takip etmesi durumunda Orta Asya denkleminde güç kaymalarını etkileyebilecek bir aktör pozisyonu kazanabilir. Böyle bir durumda Türkiye ile küresel konum itibarıyla daha dolaylı ilişkilere sahip olan Japonya ve Çin ile yürütülen ilişkilerin yoğunluğu ve etkinliği Türkiye’nin bu dengelerdeki manevra alanını daha da genişletecektir.

Buna karşılık Türkiye'nin stratejik esneklik alanını iyi kullanamaması, taktik-strateji uyumunu sağlayamaması, diplomatik manevra kabiliyetini daraltması gibi durumlarda bu küresel dengelerdeki muhtemel ittifak ve güç kaymaları belki de en olumsuz sonuçlarını Türkiye üzerinde gösterecektir. Bunun içindir ki, Türkiye küresel, kıtasal ve bölgesel güçler arasındaki çapraz ilişkileri ve bu ilişkilerin küresel dengeleri etkileme biçimini en yakından izlemek zorundadır.

b. Asya Dengeleri ve Türkiye’nin Orta Asya Politikası

Asya kıtasının iç dengeleri açısından bakıldığında da benzer bir tablo geçerlidir. Soğuk Savaş döneminin sona ermesinin belki de en önemli sonuçlarından birisi Avrupa’ya göre çok daha köklü bir siyaset ve diplomasi geleneğine sahip olan Asya'nın bütün bu renkli yapısıyla tarih sahnesine geri dönme sürecine girmiş olmasıdır. Son iki yüzyıldır önce sömürge, sonra da ideolojik imparatorlukların tesiri ile kendi stratejik iç dengesini ve bu dengenin gerektirdiği diplomasi birikimini yitiren ve genelde İngiltere, Fransa, Rusya ve ABD gibi lata-dışı aktörlerin etkisi altında kalan Asya bu anlamda tarihî bir dönemeçtedir.

Modern Avrupalı aktörlere göre tarihin derinliğine doğru uzanan Çin, Hind, İran, Turan, Japon vb. geleneklere dayalı Asya tecrübesi yeni parametrelerle diplomasi sahnesindeki yerini almaktadır. Daha geleneksel unsurları bünyesinde barındıracak olan bu yeni parametrelere intibak edemeyen aktörler Asya denkleminde güç kaybedeceklerdir. Mesela Konfüçyanist değerlerin Çin siyasî tarihi içindeki yeri ve Çin diplomatik davranışım etkileyiş biçimini gözönünde bulundurmayan bir yaklaşımın kültürel faktörlerin diplomatik ilişkiler üzerindeki etkisini değerlendirme şansı olmayacaktır. Benzer ölçüler Hind, Japon, Turan ve İran havzaları için de geçerlidir.

Asya kültür haritasının diplomatik sahnesine ağırlığını koymaya başlaması aslında Türkiye gibi bu haritadan beslenen ve hemen hemen bütün bu birikimlerle şu veya bu şekilde temasta buluna-gelmiş olan bir ülke için önemli avantajlar sağlayacak bir unsurdur. Ancak Türkiye'nin özellikle seçkinler düzeyinde bu kültür haritasına yabancılaşma zaafı yanında bu havzaların ruhuna nüfuz ederek etkileyebilecek bilgi ve beceriye sahip insan unsuru konusunda hemen hemen tamamıyla yetersiz olması Asya dengelerini anlama ve yönlendirme gücünü kırmaktadır.

Yine çarpıcı bir misal ile ortaya koymak gerekirse, Asya'nın do-ğu-b.atı ve kuzey-güney uç eksenleri açısından Türkiye, Rusya, Japonya ve Çin arasındaki karşılıklı dengeler gelecekte özel bir önem kazanacaktır. Türkiye ile Rusya arasında sözkonusu olan ve Batı Asya’yı kuzey-güney istikametinde etkileyen tarihî rekabetin bir benzeri Doğu Asya'da Japonya ile Çin arasında geçerlidir. Buna karşılık da Çin ile Rusya arasında Orta Asya üzerinden, Rusya ile Japonya arasında da Rusya’nın Pasifik kıyıları ve Sakhalin adaları üzerinden bir rekabet söz konusudur. Bu ilişkilerdeki her çapraz ittifak teşebbüsü Orta Asya’yı doğrudan etkileyecektir. Bu açıdan ele alındığında Orta Asya’daki uzun vadede etkili olmak isteyen bir Türkiye, bu dörtlü arasındaki ilişkilerin ritmik seyrini sürekli takip etmek ve Türk-Rus, Tüık-Japon ve Türk-Çin ilişkilerini bu seyre göre ayarlamak zorundadır. Bu kıta ölçekli ilişkilerin küresel aktörlerle bağlantısı Avrasya dengelerinin genel uluslararası ilişkileri etkileme gücünü de ortaya koymaktadır. Mesela ABD-Japonya işbirliği karşı bir çapraz ittifak tepkisi olarak Rus-Çin yakınlaşmasını beraberinde getirirken ABD-Çin ilişkilerindeki iyileşme AB-Rusya-Japonya ilişkilerine yeni boyutlar katacaktır.

Bu çok yönlü denklemler bütün bu aktörlerin stratejik zihniyetine nüfuz edebilen ve bu stratejik zihniyetin günümüz reelpoliti-ğine yansımalarını görebilen bir stratejisyen prototipini gerekli kılmaktadır. Bu gereklilik açık bir şekilde ortada iken, bu zorunluluğun gereğini yerine getirecek insan unsuru ne stratejisyen. ne diplomat ne de ara unsurlar olarak yeterli değildir. Bugün Çin kültür haritası içinde Çin siyaset ve diplomasi geleneği takip edebilen, bu tarihî tecrübe birikimini cari reelpolitik içindeki muhtemel tepkilerini anlayabilen ve tabiî bütün bunlar için de Çince'yi kullanabilen yetişmiş insan unsuru yoktur. Benzer bir durum Japonya, Hindistan ve Güneydoğu Asya ülkeleri için de geçerlidir.

c. Orta Asya’nın Dünyaya Açılması ve Batı Asya Rekabeti

Deniz bağlantısından yoksun olan Orta Asya ülkelerinin Soğuk Savaş sonrası dönemde dünyaya açılması için dört alternatifleri bulunmaktaydı: Birincisi, Hazar Denizinin kuzeyinden Rusya aracılığıyla Avrupa ve Atlantik’e; İkincisi, doğudan Çin aracılığıyla Pasifik’e; üçüncüsü, güneyde Afganistan üzerinden Hindistan ve Pakistan aracılığıyla Hint Okyanusuna; dördüncüsü ise Hazar Denizinin güneyinden İran ve Türkiye aracılığıyla Akdeniz’e. Bu yollar açısından değerlendirildiğinde Batı’ya açılım konusunda Türkiye, İran ve Rusya arasında ciddi bir rekabet yaşandı. Ara yollar olarak gündemde tutulan Hazar Denizi üzerinden Kafkaslar-Karadeniz bağlantısı Türk-Rus ilişkilerinde, İran üzerinden Basra bağlantı.. ortamı oluşturdu.

Rusya ve İran’ın bölgenin kendi üzerlerinden dünyaya açılması yolunda yaptıkları ataklar, alternatif stratejiler takip eden bu üç ülkenin elde ettilderi dış politika sonuçlarını mukayese etmemizi gerekli kılmaktadır. Bu üç ülke Soğuk Savaş sonrası şartlara intibak edebilmek için birbirinden farklı üç yol takip etti. Rusya bölge ülkelerinin siyasî eliti ve kurumlan üzerindeki sosyalist dönemden gelen etkisini kullanmaya dayalı bir politika izlerken, Iran uluslararası sisteme rağmen reelpolitik yoluyla bölgesel etki kurmaya, Türkiye ise özellikle başta ABD olmak üzere uluslararası sis-tenıik güçlerin desteğini alarak bölgeye nüfuz etmeye yönelen stratejiler geliştirdiler.

Rusya iç siyasî yapısındaki çalkantılar ve ekonomik bunalıma rağmen bölgenin siyasî eliti üzerindeki etkisini kullanarak bölge ülkelerinin iç siyasî mekanizmaları üzerinde SSCB döneminde kurduğu doğrudan etkiyi dolaylı yönlendirmeye dönüştürmeye çalıştı. Bunun için de bir taraftan bu mekanizmaların sürmesine çalışırken, diğer taraftan özellikle Kafkaslar ve Tacikistan politikaları ile askerî güce dayalı reelpolitik taktiklere yöneldi. Rusya, bu stratejide, özellikle Amerika'nın bu ülkeyi tekrar ayaklan üzerinde tutabilme gayretlerini de etkin bir şekilde kullandı. Ermenistan ve Gürcistan ile yapılan askerî anlaşmalarla Kafkaslar geçidini tutan Rusya son olarak Putin döneminde Orta Asya ülkeleri ile imzaladığı bir dizi anlaşmayla da jeoekonomik aktarım güzergâhı konusunda önemli kazanımlar elde etti.

İran ise uluslararası sistemik güçlerle olan çatışma ve dışlanma ilişkisini gözönünde bulundurarak bir taraftan Rusya ile rasyonel bir çıkar ilişkisine girerken, diğer taraftan bölgenin iç yapısını ve dengelerini iyi etüd eden bir yaklaşım sergilemeye çalıştı. İran’ın bölge dengelerine dayalı politikası, bölge ülkelerindeki siyasî elitin İslâmî gelişmelerden duydukları kaygılara rağmen İran karşıtı bir politika izlememeleri sonucunu doğurdu. İran bölgede istikrarsızlığa yol açacak bir devrim dalgası oluşturmaktan çok, cari yapıları gözeten, dolayısıyla da bölgesel reelpolitiğe uyum sağlamaya çalışan daha rasyonel bir politika izleyeceği intibaını verdikçe hem bölgenin siyasî elitindeki kaygıları dağıttı, hem de başta ABD olmak üzere sistemik güçlerin dışlama çabalarını etkisiz kıldı. İran’ın karşı denge politikaları bu ülkenin bölgede dışlanma teşebbüslerini sonuçsuz bıraktı.

Uluslararası sistemden dışlanmaya çalışılan İran, Meşhed-Se-rahs-Tecen demiryolu projesi, Azerbaycan'ın Şalideniz petrol yataklarından elde ettiği pay ve Kazakistan ile petrol nakli konusunda imzaladığı anlaşmalar yoluyla kolayca devre dışına itilecek bir ülke olmadığı mesajını göndermiştir. Bu politika bölgesel etkinlik ile uluslararası sistem baskısı arasındaki hassas dengeyi göstermesi bakımından büyük önem taşımaktadır. Aktif diplomasiye dayalı bölgesel etkinliği başarılı bir şekilde kullanan bir ülkenin uluslararası sistemin baskılarına karşı taktik avantajlar sağlayabileceğinin en önemli ve ilginç göstergelerinden birisi İran’ın Oı La Asya diplomasisidir.

Geçmiş tecrübe birikimine dayalı olarak bölge eiitini kullanan Rusya ve zorunlu olarak bölge reelpolitiğine uyum göstermeye çalışan İran'ın aksine Türkiye, Orta Asya'ya yönelik dış politikasını başta ABD olmak üzere uluslararası sistemik güçlerin stratejik tercihleri ile uyumlu bir eksene oturtmaya çalıştı. Küresel dengeler açısından avantajlı görünen bu dış politika pozisyonu bölgesel dengeler ve yapıların yeterince etkin bir şekilde değerlendirilmediği durumlarda karşı dengelerin oluşmasına yol açan bir tablo oluşturdu. Sistemik küresel güçlerin sağlayacağı düşünülen dış desteğe duyulan güven dolayısıyla hem Rusya hem de İran ile aynı anda yaşanan gerginlikler Türkiye'nin bölge politikalarındaki taktik esnekliğini zayıflatmıştır. Son yıllarda Özbekistan örneğinde olduğu gibi bölgenin siyasi liderlik kadrosu ile yaşanan gerilimler bu taktik esnekliğin tümüyle devre dışına itildiği durumlar da doğurmuştur. Türkiye'de sık sık yaşanan hükümet bunalımları da etkin ve koordineli bir politikanın kararlı bir şekilde sürdürülmesini güçleştirmiştir.

Bölgesel politikalar arasındaki koordinasyon eksildiğinden en çok etkilenen bölgelerden birisi Batı Asya olmuştur. Bu bölgenin Ortadoğu ve Orta Asya arasında son derece önemli bir geçiş havzası oluşturması Ortadoğu ve Orta Asya ile ilgili stratejik tercihlerde ciddi çelişkiler yaşanmasına yol açmıştır. ECO’nun Orta Asya'ya doğru genişletilmesi Iran ile yakın bir işbirliğini zarurî olarak gündeme getirmiştir. Ancak, Iran ile IsraiJ arasındaki kronik gerilim Türkiye-îsrail ilişkilerinin stratejik bir niteliğe dönüşmeye başladığı doksanlı vıiların ortalarından sonra Batı Asya dengelerine de yansımaya başlamış ve ECO’nun etkin bir işlev üstlenmesini olumsuz yönde etkilemiştir.

Batı Asya’nın kuzey hattında Rusya, güney hattında da İran ile yaşanan periyodik gerginlikler Türkiye’nin manevra alanını da-raltmıştır. Rusya ile yaşanan gerginlikler büyük ümitlerle devreye sokulan KEİ’nin etkinlik kazanmasını engelleyerek kuzey hâtûndaki manevra kabiliyetini azaltırken, İran ile yaşanan periyodik gerginlikler ECO’nun güney kuşağında işlevsel bir rol üstlenme imkanını yok etmiştir. ECO ve KEl gibi bölgesel nitelikli örgütlerin etkili kullanımı yerine, sadece bölge-dışı sistemik faktörlere dayalı politikalar geliştirilmiş olması bu üç ülke arasındaki rekabete en avantajlı başlayan ülke olan Türkiye’nin zamanla etkinliğinin azalmasına yol açmıştır. Bu da uluslararası sistemik güç merkezleri ile olan ilişkisini bölgesel etkinlik temeline dayandırmayan bölge güçlerini bekleyen kaçınılması güç bir neticedir. Bu açıdan Türkiye’nin Ortadoğu ve Orta Asya politikalarında ortaya çıkan zaafların temelinde aynı sebep vardır.

Coğrafya nın ortaya koyduğu basit bir gerçek vardır. Orta Asya ile kara bağlantısı kurmak isteyen bir Türkiye’nin Rusya ve İran ile aynı anda bir çatışmaya girmesi de, bu ülkelerden herhangi biri ile sürekli bir gerginlik yaşaması da doğru değildir. Yapılması gereken şey, bu tür dinamik şartlarda hareket alanını daraltan değil genişleten bir diplomasi uygulamaktır. Bu konuda Rusya’nın son yıllarda uygulamaya çalıştığı diplomasi örnek gösterilebilir. Rusya ile Çin’in Orta. Asya üzerindeki çıkar çatışması, Türkiye ile İran’ın çıkar çatışmasından çok daha büyük ölçeklidir. Buna rağmen Rusya ile Çin'in karşılıklı siyasî irade ile yakınlaşma sürecine girmeleri Batı karşısındaki konumunu güçlendirmek isteyen Rusya’nın da, Tayvan yüzünden ABD ile gergin ilişkiler yaşayan Çin'in de hareket alanım genişletmiştir. Türkiye ise gerek Rusya gerekse İran ile ilişkilerinde periyodik gerginlikler yaşayarak müzakere gücünü önemli ölçüde zaafa uğratmıştır. Böylece bir taraftan ABD’yi Türkiye güzergâhına zorlama şansını yitirmiş, diğer taraftan da Hazar Denizinin güneyinden geçen lran-Türkiye hattını müzakere masasının dışında tutarak Rusya’nın Türkiye karşısındaki hareket alanını genişleten vaniıs bir vol takin etmiştir

Türkiye’nin bölgesel politika uygulamalarında gözlenen en ciddi zaaflardan birisi dış politika alanları arasındaki taktik bağlantıları da gözeten büyük ölçekli stratejiler geliştirilememiş olmasıdır. Bölgelerarası etkileşim ile ilgili sonuçlar görülmeden uygulanan politikalar orta dönemde ciddi manevra alanı daralmalarına yol açmaktadır. Türkiye’nin jeopolitik konumu farklı aktörlerin stratejik tercihlerine dayalı statik politikaları değil, her türlü alternatifi değerlendirebilen çok yönlü dinamik politikaları gerekli kılmaktadır. Nasıl akıllı bir tacir elindeki pazar alternatiflerini daraltmazsa, akıllı bir diplomat da elindeki dış politika opsiyonlarını azaltmamalıdır.

Türkiye bundan sonra gerek küresel gerekse kıtasal dengeler açısından Avrupa ile yoğun temas halinde olmakla birlikte Asya diplomatik havzası içinde strateji geliştirmek zorundadır. Bu zorunluluk uzun dönemli bir perspektif ile değerlendirilmedikçe Asya dengelerinde etkin bütün büyük güçlerin yoğun bir faaliyet içinde bulundukları Orta Asya üzerinde sağlıklı bir strateji geliştirebilmek ve uygulayabilmek çok güçtür.

Orta Asya Türkiye’nin derinlemesine bir Asya stratejisi oluşturmasının anahtarı konumundadır. Türkiye bir yandan ABD ve AB gibi Asya dışı ülkelerle girdiği ilişkileri Asya içinde kullanabilme becerisini göstermek, diğer yandan Asya-içi dengelerdeki değişmeleri sürekli takip ederek bu bölgede bir blok karşısında yalnız kalmayacak akt if bir diplomasi takip etmek zorundadır. Bu da Türkiye’nin Asya-Avrupa denklemi içindeki stratejik önceliklerini tes-bit ederek Orta Asya ile olan ilişkilerini bu zeminde geliştirmesini gerekli kılmaktadır. Büyük ölçekli bir Avrasya stratejisi ile Orta Asya’ya yönelik dış politika arasında kurulacak tutarlı ve uzun dönemli bir ilişki Türkiye’nin küresel etkinliği için önemli bir alt yapı oluşturacaktır.

Öte yandan Türkiye’nin bölgeye yönelik politikası açısından bakıldığında, küresel, kıtasal ve bölgesel aktörlerle ilişkiler ne düzeyde seyrederse seyretsin, bölgedeki uzun dönemli kalıcı tesiri bölge-içi faktörleri anlayabilme, kullanabilme ve yönlendirebilme kabiliyetine bağlı kalacaktır. Tarihindeki en yoğun ve kapsamlı dönüşümlerinden birini yaşan Orta Asya toplumlanııın psikolojilerinı ve çelişkilerini, liderlik ve elit formasyonlarım yeterince sağlıklı bir şekilde değerlendiremeyen bir yaklaşım geçici parıltıların ötesinde kalıcı bir etkinlik kuramaz. Sürecin başında yaşanan hissi tepkiler, asırların biriktirdiği psikolojik bir patlama olarak anlaşılabilir ve maruz görülebilir. Ancak artık bu kısa dönemli hissi tepkilerin yerini bu çok yönlü dönüşümlerin nabzını tutabilen ciddi analizlere dayalı rasyonel bir stratejik planlama anlayışı almalıdır.

S. Bölüm

I Avrupa Birliği: Çok Boyutlu ve Çok Düzlemli Bir İlişkinin Tahlili

Yaklaşık 40 yıllık bir süreçten geçerek bugüne gelen Türkiye-AB ilişkileri, yakın kıta havzaları ile ilgili olarak ele aldığımız son derece yoğun bir tarihî derinliğe sahip olan Türkiye-Avrupa ilişkilerinin modern döneme yansıyan ve süreklilik arzeden bir devamı mahiyetindedir. Bu ilişkinin tarihî ve psikolojik arkaplanı ile diplomatik ve rasyonel görünümü arasındaki bağlantılar Türkiye'nin diğer bölge ve ülkelerle olan ilişkisinden çok farklı boyutları beraberinde getirmektedir. Türkiye’nin Avrupa kıtası içindeki konumu, bir bütün olarak AB ile olan ilişkileri, AB üyesi ülkelerle yürüttüğü tek tek ilişkilerin oluşturduğu girift kompozisyon bir dış politika analizinin sıradan unsurlarının çok ötesinde bir bakış açısını gerekli kılmaktadır.

Her türlü hissîlikten ve son dönemlerde gittikçe tırmanan ideolojik ve sloganik söylemden bağımsız bir soğukkanlılıkla yapılması gereken böyle bir değerlendirme, AB’nin uzun dönemli stratejik dönüşümü ve bu dönüşümün uluslararası ilişkiler tarihi içindeki yeri, Türkiye'nin medeniyet kimliği çerçevesinde stratejik yöneliş açmazları ve nihayet AB-Türkiye ilişkilerinin bu stratejik tercihlerin kesişim alanı içindeki seyri başlıklarından oluşan ve birbirinin içine geçen çerçevelerde ele alınmalıdır. Böylesi kapsamlı bir değerlendirme Türkiye’nin üyeliği konusundaki engellerin anlaşılmasını da kolaylaştıracaktır.

AB-Türkiye ilişkilerinin bütün yönleriyle, kapsamlı ve derinlikli bir şekilde anlaşılmasını engelleyen en temel etken bu ilişkinin tahlili ile ilgili çabalarda takip edilen yöntemdir. Bu ilişkinin talep oHtion Vıir mpvt-pvlp. mlpn edpn bir ndav arasında görülmesi ve bu çerçevede yorumlanması üç temel yöntem problemini beraberinde getirmektedir. Birincisi, bu ilişki biçimi iki statik yapı varsayımına dayanmaktadır. Tarihî akış dondurulup bir resim çekildiğinde doğru gibi görünen bu yaklaşım biçimi gerek AB ve Türkiye’nin yaşamakta oldukları dinamik süreci, gerekse bu iki yapı arasındaki ilişkinin kendisinden kaynaklanan dinamik unsurları gözardı etmektedir. Ne AB iç çelişkilerini aşarak oturmuş statik bir yapıdır; ne de Türkiye istenildiği an mekanik bir şekilde tekrar kurgulanabilecek bir hüviyet arzetmektedir.

Aksine, AB Avrupa tarihinin en dinamik ve en yoğunluklu bir değişim sürecinden geçmekte ve yeni niteliklerle sürekli bir şekilde kendini dönüştürmektedir. Türkiye ise belki de tarihinin en geniş kapsamlı hesaplaşmalarının, bunalımlarının ve yüzleşmelerinin yaşandığı ve genç nüfusun bu dinamizmin ivmesini katlayarak artırdığı bir dönüşüm sürecinin etkisi altındadır. Yerleşik kültür kalıpları, sosyal normlar ve ideolojik çerçeveler yeni unsurlarla sürekli bir evrilme içine girerken, AB ile bütünleşme sürecinin öncüleri olan seçkinler bu evrilmenin nabzını tutabilme yeteneklerini aynı hızda yenileyememenin sıkıntılarını yaşamaktadırlar. Dolayısıyla, AB-Tüıkiye ilişkileri, talep eden ve edilen iki statik yapının değil, sürekli kendini yenileyen iki dinamik yapının ilişkisidir. Hem hedef tahtasının hem de bu tahtaya yöneldiği düşünülen okun sürekli konum değiştirerek hareket ettiği bir ilişkinin anlaşılması ancak ve ancak dinamik unsurları gözönünde bulunduran çok boyutlu ve çok düzlemli bir yöntemin benimsenmesi ile mümkün olabilir.

Bu dinamik ilişki sürecinin statik bir şekilde yorumlanmasından kaynaklanan ikinci yöntem engeli, bu ilişkinin tek yönlü seyrettiği yanılsamasıdır. Ne AB ne deTürkiye, birbirleriyle olan ilişkilerini, sadece iki aktörün olduğu ve bu iki aktörün tek yönlü bir ilişkinin şartlarım karşılıklı olarak kabul ettikleri bir boşlukta yürütmektedirler. AB Türkiye ile olan ilişkilerini küresel, kıtasal ve bölgesel faktörlerle birlikte ele alırken Türkiye de aynı faktörlerin etkilerini ilişkilere yansıtmaktadır. Mesela AB’nin Türkiye’nin yakın kara havzasını oluşturan Ortadoğu, Kafkaslar ve Balkanlara yönelik politikalarının seyri ile Türkiye ile olan ilişkilerinin seyri arasındaki uyum meselesi tek yönlü bir ilişkinin sınırınin çok ötesindedir. Ayrıca AB'nin bir bütün olarak ilişkisi ile üye ülkelerin ikili ilişkileri arasındaki uyum meselesi de ilişkilerin çok yönlü çıkarlar bileşkesinin yansımalarını taşımaktadır. Türkiye ile Almanya arasındaki ikili ilişkilerin AB-Türkiye ilişkilerinin akış seyri üzerindeki etkisi son derece açıktır. Son Helsinki zirvesinde Türk-Yunan ilişkilerinin AB-Türkiye ilişkilerine vurduğu damga da çok yönlü ilişki biçiminin izlerini taşımaktadır.

Üçüncü temel yöntem problemi ise ilişkilerin tek düzlemde seyreden bir nitelik taşıdığı varsayımından kaynaklanmaktadır. Bu ilişkinin bir çok düzlemin karşılıklı etkileşiminden oluşan çok daha karmaşık bir özellik arzetmesi, tek-düzlemli tahlillerin ulaştığı aşırı genellemeci sonuçlan anlamsız kılmaktadır. Çok düzlemli bir tahlil yönteminin uygulanmasını gerekli kılan bu durum, iki dinamik aktör arasındaki -ki bu aktörlerden birisi kendi içinde de çok sayıda aktörü barındırmaktadır- değişken ilişki sürecinin çok yönlü özelliklerinin tabiî bir sonucudur.

Bu yöntem problemlerini de gözönüne alarak, AB-Türkiye ilişkilerini diplomasi, ekonomik/sosyal yapı, hukuk, strateji ve mede-niyet/kültür düzlemlerinden oluşan beş ayrı çerçevede ve bu çerçevelerin gerektirdiği zaman ve yöntem boyutlarını da ihtiva edecek şekilde ele almaya çalışacağız.

1. Diplomatik/Siyasî İlişkiler Düzlemi

Bu düzlemin en temel özelliği siyasî rasyonalite, diplomatik esneklik ve pragmatizm gerektirmesidir. Günbegün işleyen diplomatik seyir içinde kısa dönemli ve kimi zaman da ani kararlara dayalı bir nitelik taşıyan bu düzlem tarihî, psikolojik ve kültürel unsurların izlerini taşımakla birlikte diplomatik ilişkilerin çıkar ilişkisine dayalı soğuk ve formel yönünü ön plana çıkarmaktadır. İlişkinin tek yönlü akışım mutlaklaştıran ideolojik söylemler ve kitle düzeyinde mazur görülmekle birlikte diplomasi düzeyinde mazur görülmeyecek psikolojik refleksler, bu düzlemin objektif bir şekilde tahlil edilebilmesini mümkün kılmamaktadır.

... AB’yi bir Hristiyan Klubü olarak takdim eden Avrupalı siyaset yapımcıları da, bu ilişkiyi iki uç refleksle ya asırlık bir rüyanın gerçekleşmesi ya da Sevr’in mimarı olan Avrupa sömürgeciliğinin yeni bir versiyonu olarak gören Türkiye kaynaklı tepkiler de, bu düzlemin gerektirdiği soğukkanlılıktan kopuşu beraberinde getirmektedir. Özellikle Türkiye'nin gerek siyaset yapımcıları gerekse seçkinler düzeyinde iç siyasete dönük psikolojik reflekslere dayalı tepkiler göstermesi AB ile yürütülen diplomatik ilişkilerin yoğun bir bütünleşme-cepheleşnıe sarkacının getirdiği gelgitlerden etkilenmesi sonucunu doğurmuştur.

1959 yılında kamuoyunda hemen hemen hiç tartışılmadan, Yunanistan ile diplomatik rekabete dayanan son derece pragmatik bir kararla başlatılan ilişkiler sürecinin altmışlı ve yetmişli yıllarda, çağdaşlaşma ile sömürgecilik retorikleri arasında ve ithal ikamesi politikaları ile çelişik konumu dolayısıyla sürüncemede kaldıktan sonra 1987’deki tam üyelik müracaatı ile birlikte ince uzun bir yola dönüşmesi bu ince ve uzun yoldaki her dönemecin diplomatik rasyonaliteden çok psikolojik bir refleksle değerlendirilmesine yol açmıştır. Bahsettiğimiz gerilim, ilişkilerin her safhasında ritmik bir bareketlilik ile kendini göstermiştir.

Türkiye’nin AB’ye ortaklık başvurusunu yaptığı 3 Temmuz 1959 tarihinde başlayan ilişkiler 1 Aralık 1964’te yürürlüğe giren Ankara Anlaşması ile diplomatik süreç açısından bir çerçeveye oturmuştur. Türkiye’nin ithal ikamesi politikası ile koruma altına aldığı sanayisi, AB’nin de serbest dolaşım hakkının getireceği insan akını konusunda sürdürdüğü rezervler, altmışlı ve yetmişli yıllara egemen olan inişli çıkışlı diplomatik sürecin karşılıklı gerekçelerini oluşturmuştur. 1980 yılına kadar bu çerçeve içinde tarafların karşılıklı rezervleri ile inişli çıkışlı bir seyir takip eden süreç 12 Eylül Müdahalesi ile durma noktasına gelmiştir. İlişkilerde seksenli yılların ortalarından itibaren görülen canlanmada bem AB’nin hem de Türkiye’nin yeni ekonomik ve diplomatik araçlarla etkinliklerini artırma çabaları etkili olmuştur.  .. Özal’ın yine kamuoyunda çok da fazla tartışılmadan kullandığı insiyatif ile yapılan tam üyelik müracaatı her iki taraf için de diplomatik hazırlık süreci bakımından sürpriz bir gelişme olmuş, ancak buna rağmen kısa bir süre içinde Türkiye'de tam üyelikle ilgili gerek muhteva gerekse zamanlama açısından aşırı iyimser bir beklentinin oluşmasına yol açmıştır.

Soğuk Savaşın sona ermesiyle birlikte dikkatlerini güneye doğru genişleme planlarından doğuya doğru genişleme planlarına çeviren ve Almanya'nın Orta ve Doğu Avrupa’da artan etkisine paralel bir seyir takip eden gelişmeler ilişkilere yeni boyutlar katmış ve işlemekte olan diplomatik süreçteki aktörlerin çeşitlenmesine yol açmıştır. Seksenli yılların sonlarındaki beklentilerin aksine doksanlı yılların başlarında Türkiye'nin tam üyelik müracaatında bekleme odasındaki statüsündeki belirsizliğin yoğunlaşması ile birlikte iyimserliğin yerini tekrar sukut-ı hayal almıştır. PKKTıın Avrupa’da destek bulmasının bu sukut-ı hayali bir tür “öteki” algılamasına dönüştürmüş olması diplomatik süreci de etkileyen sonuçlar doğurmuştur.

Gümrük Birliği süreci bu psikolojik gerilimin sarkacında işlemeye başlamıştır. Tek yönlü bir iradeyi göstermesi bakımından diplomatik esneklikten ve ekonomik rasyonaliteden uzak bir tavrı simgeleyen "ya gireceğiz, ya gireceğiz” sloganı ile yürütülen Gümrük Birliği görüşmeleri sonucunda imzalanan anlaşma, duygusal bir söylemle, asırlık rüyanın gerçekleştiği bir olay olarak değerlendirilmiştir. Aşırı iyimser bir duygusallık taşıyan bu tepki, Türkiye’nin aday ülkeler arasına alınmasının reddedildiği ve özel bir statü ile beklemeye alındığı 1997 Lüksemburg Zirvesinde tam aksi bir duygusal tepkiye dönüşmüş ve Avrupa-karşıtı psikoloji diplomatik rasyonaliteyi aşan bir muhteva kazanmıştır. Sevr söylemi ile ivmesi artan bu karşıtlık psikolojisi Abdullah Öcalan'ın Avrupa'ya sığındığı dönemlerde toplumsal bir yaygınlık kazanmıştır. 1999 yılının ilk yarısına egemen olan ve AB’nin Türkiye’nin bütünlüğünü tehdit eden bir karşı kutup olarak görülmesine yol açan bu atmosfer, 1999’un ikinci yarısında özellikle 17 Ağustos depremi sonrası gelişmelerle birlikte ani bir değişime uğramıştır. AGİK Zirvesinden Helsinki Zirvesine geçiş sürecinde daha da belirginleşen bu psikoloji değişimi Helsinki Zirvesi ile tekrar Gümrük Birliğinin imzalanıldı örmemdeki duvgusal iyimserliğe dönüşmüştür.

Avrupa Birliği ile yürütülen ilişkilerde süregelen bu psikolojik gelgit, aşın iyimser duygusallığjn egemen olduğu dönemlerde teenninin, düşmanlık deklarasyonlarını da içeren aşırı kötümser duygusallığın egemen olduğu dönemlerde de soğukkanlılığın devreye girmesini engellemektedir. Siyasilerden seçkinlere ve toplum kesimlerine son derece hızlı bir şekilde yansıyan bu gelgit psikolojisi bu tür geçiş dönemlerinde çok daha soğukkanlı diplomasi uygulaması gereken diplomatların manevra alanını da daraltmakta ve adım adım derlenecek müzakere süreçlerini ya hızlı ve kontrolsuz adımlarla yürüyen ya da tamamıyla duran, hatta gerileyen, diplomatik dalgalanmalara dönüştürmektedir. Psikolojik refleksler kimi zaman diplomatik sürecin bir unsuru olarak da kullanılabilir. Ancak, sık sık devreye giren ve süreci tümüyle egemenliği altına alan psikolojik gelgitler, bir araç olmaktan çıkarak, diplomasinin ayak bağları halini alırlar ki, bu durum AB-Türkiye ilişkilerinin neredeyse değişmez niteliği halini almış bulunmaktadır.

Bu açıdan bakıldığında, Helsinki Zirvesinde alınan sonuç da sağlıklı ve soğukkanlı bir değerlendirmeye tâbi tutulmaksızın tekrar aşırı duygusal iyimserliğin oluşturduğu bir çerçeveye indirgenmiştir. Konu ile ilgili iki bakanın, biri zirve kararlarının tarihî bir fırsat olduğunu savunan, diğeri aynı kararların Türkiye’nin menfaatlerine karşı olduğu tezini kabul eden iki farklı görüş beyan etmesi dahi zirve kararlarının aslında mutlak ifadeler ihtiva eden bir söylemle değerlendirilmesinin doğru olmayacağını ortaya koymuştur. Buna rağmen gerek Yunanistan ile ilişkilerde yaşanan gelişmeler, gerekse iç siyasî konjonktür bu kararların diplomatik sonuçlarının objektif bir şekilde değerlendirilmesine imkan tanımamış ve yine aşın iyimser bir psikolojinin diplomatik sürece egemen olmasına yol açmıştır.

Helsinki Zirvesinin en önemli sonuçlarından birisi 2004 gibi çok da uzun olmayan bir tarih hedefi ortaya konarak diplomatik sürece bir zaman boyutunun katılmış olmasıdır. Bu dönemde her-şeyden önce diplomatik süreç sık sık yaşanan iyimseıiik-sukut-ı hayal karşıtlık sarkacının labirentinden kurtarılmalı ve diplomatik sürecin gerektirdiği rasyonalite ve esneklik genel stratejik tercihler çerçevesinde devreye sokulmalıdır. Stratejik düzlemde daha teferruatlı bir şekilde ele alacağımız gibi Türkiye gerek küresel, gerek kıtasal, gerekse bölgesel stratejik tercihlerinde genel olarak Avrupa, özel olarak da AB faktörlerini temel parametrelerden birisi olarak sürekli gözönünde bulundurmak zorundadır.

Helsinki Zirvesi ile ortaya konan çerçeve ve bu çerçevenin belirlediği konjonktür çok daha dinamik bir diplomatik sürecin izlerini taşımaktadır. Genel olarak ele alındığında Helsinki Zirvesi ile bir kez daha kendisine atıfta bulunulan Kopenhag Kriterleri iç ve dış politika arasındaki kategorik ayrımı esnetmekte ve iç politikadaki gelişmeleri dış politikayı doğrudan etkileyen unsurlar haline getirmektedir. Artık diplomasi kulvarları ve koridorları ile sınırlı dış politika yapımı anlamını kaybetmekte ve total bir diplomasi uygulaması kaçınılmaz hale gelmektedir. Bu durum diplomasi ile iç politikaya dönük bürokrasi arasındaki kesişim alanlarını artırmakta ve bu aktörler arasındaki koordinasyonu dış politika yapım sürecinin odak meselelerinden bil isi yapmaktadır. Maastricht Kriterleri açısından bakıldığında benzer bir durum diplomasi ile ekonomi bürokrasisi arasında geçerli olmaktadır. Ulusal egemenliği öne çıkaran ekonomi-politik araçlar ile Helsinki Sürecinin gerektirdiği uluslararası etkileşim alanı arasındaki ilişki bundan sonra psikolojik refleksleri kaldıramayacak hassasiyetler taşıyacaktır.

Türkiye'nin ana dış politika gündem maddeleri için de son derece dinamik bir diplomatik süreç başlamaktadır. Helsinki Süreci daha önce Türkiye ile Yunanistan arasında ikili ilişkiler düzleminde ele alınan Kıbrıs ve Ege meselelerini AB'nin de müdahil olabileceği çok (en az üç) boyutlu bir diplomatik sürecin içine çekmiş bulunmaktadır. Helsinki Zirvesinde alman kararların Türkiye tarafından onaylanması Türkiye'nin bu temel meselelerle ilgili süıdü-regeldiği diplomatik pozisyonlarda ciddi bir değişim anlamına gelmektedir. Ege meselesinin uluslararası hukuk organları aracılığıyla çözümü Türkiye'nin bu meselenin Lahey Adalet Divanı’na gidilmeksizin ikili görüşmelerle çözülmesi gereken bir mesele olduğu yönündeki görüşü ile ilgili pozisyonu Helsinki Zirvesinin öngördüğü süreç ile terkedilmiş görünmektedir. Aynı şekilde, Kıbrıs’ın Türkiye’nin üye olmadığı uluslararası organizasyonlara üye olmasını engelleyen anlaşmalara dayanarak Kıbrıs Rum Kesi-mi’nin AB’ye üyeliğine blokaj uygulayan Türkiye’nin zirve kararla-" ;ıQ k„ tavrında da değişikliğe gitmesi bu dinamik konjonktiirün yeni işaretleri olarak görülmelidir. Ayrıca 2004 gibi bir tarihin ortaya konması kronikleşen problemleri uzayan müzakerelere bağlamaya yönelik statüko-merkezli diplomasi yapımının sürdürülmesinin artık güç olduğunu ortaya koymaktadır. Zirve kararları ile Yunanistan her iki meselede de ciddi bir manevra alanı kazanırken AB bir bütün olarak ve birliğin önemli üye ülkeleri olarak Ege ve Doğu Akdeniz’e yönelik politikalarda önemli mesafe almış bulunmaktadır. Bu açıdan bakıldığında AB’nin etkinlik alanı Doğu Avrupa'dan sonra Güney-doğu Avrupa ve Doğu Akdeniz’e kaymış bulunmaktadır ki, bu durum AB’nin. dış politika etkinliğini artıran sonuçlar doğuracaktır.

Türkiye’nin gelecekte AB ile diplomatik/siyasî düzlemde yürüttüğü ilişki sürecinde karşı karşıya kalacağı en ciddi problem alanları AB’nin Ortak Dış Politika (CFP: Common Foreign Policy) yapımındaki bölgesel tercihler ile Türkiye'nin sürdüregeldiği bölgesel politikalar arasındaki uyum meselesi olacaktır. Şu anda gündemde olmamakla birlikte, yakın bir gelecekte Türkiye’nin özellikle Ortadoğu, Balkanlar ve Kafkaslar gibi yakın kara havzaları ile ilgili tercihleri ile AB’nin son derece karmaşık bir süreçten geçerek oluşturmakta olduğu dış politika tercihleri arasında yaşanması muhtemel gerilimlere şimdiden ayak uydurabilecek ve bu gerilim-leri Türkiye’nin bölgesel çıkarları doğrultusunda aşabilecek bir diplomasi becerisi gösterebilmesi Türkiye'nin gerek bu bölgelere gerekse AB’ye yönelik politikalarının en temel meselelerinden birisi olacaktır. Şu ana kadar her üç bölgede de daha çok ABD ile uyumlu politikalar sürdüren Türkiye'nin farklılaşan küresel, kıtasal ve bölgesel tercihler karşısında alacağı tavır ve bu tavrın AB politikaları ile uyumlu hale getirilmesi meselesi ilişkilerin geleceği konusundaki en kritik alanlardan birini oluşturmaktadır.

Bu konularda günbegün atılan diplomatik adımların orta ve uzun vadeli perspektifte birbirleriyle tutarlı bir bütün oluşturması daha kapsamlı ve derinlikli bir stratejik planlamanın olmazsa olmaz şartıdır. Aksi takdirde birbirleriyle çelişik reflekslerden, biri diğerinin etkisini yok eden anlık tepkilerden ve derinlemesine stratejik bir perspektif içermeyen günlük tavır alışlardan oluşan bir diplomasi uzun dönemde daha oturmuş bir dış politika yapım ^denesine sahİD olan AB'nin Türk diplomasissini bilme kapasitesinin artışına yol açabilir. Şu ana kadar sürdürdüğü politika ile, Türkiye’nin tam üyelik müracaatım en uzun döneme yayarak ilişkilerin ritmini elinde tutma becerisini gösteren AB, bundan sonra da çelişik tepkileri de gerekçe göstererek Gümrük Birliği ile elde ettiği tavizleri koruyan ve talep edilen konumundan kaynaklanan etkin pozisyonunu kullanarak sürecin belirleyici unsuru olma özelliğini sürdürmeye çalışacaktır. Türkiye’nin kabulü halinde ortaya çıkması muhtemel maliyetlerle Türkiye’nin AB'den kopması ile doğabilecek riskler arasında bir optimizasyon sağlamaya dayanan AB politikası karşısında Türkiye artık psikolojik reflekslerden kaçınarak kendi manevra alanını genişletecek ve her türlü gelişmeye alternatif politikalarla yaklaşabilecek bir diplomatik dinamizm kazanmak zorundadır.

II. Ekonomik/Sosyal Analiz Düzlemi

Ekonomik ve sosyal yapı ile ilgili düzlem günbegün işleyen diplomatik düzlemden daha uzun dönemli bir perspektifi gerekli kılmaktadır. Ülkenin seçtiği ekonomik kalkınma modeli, dış ekonomik ilişkiler perspektifi, sektorel tercihler ve öncelikler gibi ekonomik yapı ile doğrudan ilişkili konular, girilen entegrasyon sürecine bakışın da ana parametrelerini oluşturur.

Bu açıdan bakıldığında AB-Tüıkiye ilişkilerinin üç ana safhadan geçtiği söylenebilir. Ankara Anlaşmasının imzalandığı 1964 yılından seksenli yıllara kadar süren birinci safhada ithal ikamesi politikasını temel kalkınma yöntemi olarak benimseyen Türkiye gümrük politikaları aracılığıyla iç sanayisini koruma ve geliştirme çabası ile AB’ye entegrasyon çabası arasındaki çelişkiyi yaşarken, AB serbest dolaşım ilkesi ile Türkiye’den Avrupa’ya dönük göç baskısının doğurduğu kaygılar arasındaki çelişki ile yüzleşmek zorunda kalmıştır. Türkiye, gelişmiş bir sanayi altyapısına ve buna dayalı rekabet gücüne sahip Avrupa mallarının serbest dolaşımına, Avrupa da son derece dinamik bir özelliğe ve nüfuz edebilme kabiliyetine sahip Türk nüfusun serbest dolaşımına rezerv koymaya çalışmıştır. Mal ve insan dolaşımı ile ilgili bu karşılıklı tedirginlik bu safhada ilişkilerin biraz da bilinçli bir şekilde yavaşlatılmasınai bu karşılıklı rezervler Ankara Anlaşmasının uygulamasında entegrasyon sürecinden çok karşılıklı çıkar ilişkilerinin öne çıktığı bir yaklaşım tarzını egemen kılmıştır. AB gümrük tarifelerini ve tarife-dışı engelleri 1973 yılı itibarıyla kaldırırken, Türkiye’nin en temel ihracat kalemleri olan tekstil ve tarım ürünleri ile ilgili rezervlerini sü rdürmüştür. 1973 yılında Almanya'nın AB üyesi ülkeler dışından gelen göçmen işçi alimim yasaklaması ve takip edilen süreçte Türklere vize uygulamasını başlatması ile birlikte insan dolaşımı ile ilgili ortaya çıkan Türk-Alınan gerginliği AB-Türkiye ilişkilerini doğrudan etkileyen ana konulardan biri haline gelmiştir.

Buna mukabil Türkiye de gümrük indirimleri konusunda anlaşmanın öngördüğü uygulamaları geciktirmiştir. 1973 ve 1976 yıllarında yapılan indirimler dışında ortak dış gümrük tarifeleri uygulaması da, tarım politikalarındaki uyum da sürekli ertelenmiştir. Ekonomik ilişkilerin ticaretin liberalleşmesine dayalı boyutunu tek-yönlü bir taviz olarak değerlendiren Türkiye, bu tavizin karşılığını görmediğini düşündüğü dönemlerde liberalleşme yönündeki adımlar konusunda teenni ile davranmaya yönelmiştir. Bu dönemde AB’nin seksenli ve doksanlı yıllara göre çok daha mütevazı bir seyir takip eden iç bütünleşme süreci de Türkiye’nin bu ilişkiyi zamana yayarak sanayisinin yeterince olgunlaşmasını beklemeye dayalı yaklaşımını sürdürmesini kolaylaştırmıştır. Çıkarların uz-laştırılmasında karşılaşılan güçlükler 1978 yılında beş yıllık moratoryum uygulamasını bile gündeme getirmiştir.

Seksenli yıllarla birlikte başlayan ikinci safhada birbiriyle çelişik iki görüntü öne çıkmıştır. Türkiye’de gerçekleşen askerî müdahale siyasî ilişkilerde çok ciddi sıkıntıları beraberinde getirirken, 24 Ocak kararlan ile birlikte tercih edilen yeni ekonomik modelin öngördüğü kalkınma stratejisi AB-Türkiye ilişkilerinin ekonomik boyutunu canlandırabilecek gelişmelerin önünü açmıştır. Avrupa’da askerî bir idare altında bulunan Türkiye'ye yönelik tenkitler ve kurumsal dışlamalar ilişkilerin geneline yansıyan bir gerginliği beraberinde getirmiştir. Öte yandan, Türkiye’nin ithal ikamesi politikasını terkederek temel kalkınma stratejisi olarak ihracata dayalı kalkınma modeline yönelmesi ticaretin liberalleşmesi konusunda süregelen tedirginliklerin aşılmasını kolaylaştırmıştır. İlişkilerin ekonomik olmaktan çok siyasî gelişmelerin olması yeni kalkınma modelinin getirdiği avantajların etkisini göstermesini engellemiştir.

Bu dönemin diğer önemli özelliği de, özellikle Alman ekonomisindeki canlanmanın rüzgarını da arkasına alan AB’nin bütünleşme sürecinin ivme kazanarak bu birliğin önemli uluslararası çekim alanlarından biri haline gelmeye başlamış olmasıdır. İthal ikamesi politikasını terketmeye yönelen Türkiye’nin ekonomisini dışarıya açması bir önceki safhada söz konusu olan korumacı refleksi etkisiz kılınıştır. Buna mukabil AB’nin serbest dolaşım ile ilgili rezervi güçlenerek sürdürülmüştür. Bu rezervin gerekçeleri de gittikçe ekonomik alandan siyasal ve kültürel alana kaymıştır. Türkiye’deki askerî idare döneminde artan iltica talepleri siyasî gerekçelerin dozunu artırırken, Batıda yeniden yükselmeye başlayan ırkçı temayüller kültürel unsurları da devreye sokan sonuçlar doğurmuştur.

Türkiye’nin 1987'deki tam üyelik müracaatı bu yeni safhanın bir ürünü olmuştur. Seksenli yılların ortalarında Türkiye’nin artan ihracatla gösterdiği ekonomik performans müracaatın psikolojik altyapısını hazırlamıştır. Bu yıllarda ekonomik politikalardaki öncelikler ve tercihler değişmiş ve küresel ekonomiye entegrasyonla uyumlu yapısal bir dönüşüm söz konusu olmuştur. AB’nin İspanya, Portekiz ve Yunanistan'ı tam üyeliğe alarak Akdeniz’e doğru genişlemesi de Türkiye'nin tam üyelik müracaatının zamanlamasını etkilemiştir.

Türkiye'nin tam üye olmadan Gümrük Birliği’ne girmesi ile başlayan üçüncü safha entegrasyon süreçleri ve AB tecrübesi açısından da ilk olma niteliği taşımaktadır. Türkiye böylesi bir modeli benimsemekle ilişkilerin seyri ve tarafların talepleri açısından ilk safhadan itibaren birbirlerini dengeleyen unsurlar olarak gözüken serbest mal ve insan dolaşımı arasındaki irtibatın tamamen kopmasını kabul ederek AB’nin yetmişli yıllardan beri sürdürdüğü politikayı kabul etmiş ve klasik pozisyonunu terketmiştir. Serbest insan dolaşımı ile ilgili bütün sınırlamalar artarak devam eder ve sadece göçmen işçilere değil, işveren ve profesyonel düzeydeki yöneticileri de kapsayan vize uygulamaları katı bir şekilde sürerken, Türkiye'nin kendi pazarını tamamıyla AB’ye açması Türkiye’nin politikaları ile tamamıyla çelişkili, seksenli yılların strateji daha önceki bölümlerde incelediğimiz yakın kara, yakın deniz ve yakın kıta havzaları politikalarını gözönünde tutan bir coğrafi derinlik anlayışına dayanmak durumundadır. Türkiye'yi kendi yakın havzalarının ekonomik potansiyeline yabancılaştırarak sadece AB’ııin ekonomik parametrelerine eklemleyecek politikalar Türkiye’nin AB karşısındaki kırılgan özelliklerini daha da has-saslaştıracaktır. Türkiye yeni ekonomik etkinlik alanları oluşturdukça AB nezdindeki göreceli ekonomik ağırlığını da artıracaktır.

III. Hukukî Analiz Düzlemi

Hukukî analiz düzlemi temelde Türkiye’nin içinde bulunduğu siyasî, ekonomik ve sosyal yapının gerektirdiği hukukî çerçeve ile AB’nin derinleşmesine bütünleşme süreci için öngördüğü temel hukuk ilkeleri arasındaki uyum problemi ile ilgilidir. Bu uyum problemi sıradan formel mevzuat uyum sürecinden daha derin unsurlar ihtiva etmektedir. Mevzuat uyumu ile ilgili problemler temel ilkelerle ilgili psikolojik arkaplanın izlerini taşımaktadır.

Bu analiz düzleminin kritik eşiği doğrudan egemenlik kavramı ile ilgilidir. AB benzeri entegrasyon çabalan herşeyden önce birliği oluşturan ulus-devletlerin ulusal egemenlik anlayışlarının bir üst egemenlik alanım kabul edecek şekilde dönüşmesini öngörmektedir. Gerek birlik bünyesinde oluşturulan kurum ve organların yetki alanları ve bu alanların ulus-devlet düzeyinde benzer işlevler üstlenen kurum ve organlarla ilişkileri, gerekse ortak dış politika, ortak tarım politikası, ortak para politikası gibi bir ulus-dev-letin temel egemenlik alanları içine giren konularda ulusal düzeyi aşan siyasî kararların doğuracağı hukukî sonuçlar birlik üyeliği ile ulusal egemenlik arasındaki gri alanları oluşturmaktadır. Kopenhag kriterleri bu gri alanlar konusunda birliğin olmazsa olmaz ilkelerini ortaya koymaktadır. Genel ilkeler olarak ele alındığında fazla problemli görülmeyen demokrasi, insan hakları, azınlık hakları gibi kriterler, uygulama alanına yönelindiğinde AB-Türkiye ilişkilerinin her iki taraf açısından da en kritik konularının başında gelmektedir.

..Entegrasyon süreci açısından haklı görülebilecek bu husus, Türkiye’deki yerleşik ulus-devlet merkezli egemenlik anlayışı ve tarihî bilinçaltına dayalı siyaset psikolojisi ile ciddi çelişkiler barındırmaktadır. Herşeyden önce üye ve diğer aday ülkelerin aksine. Türkiye Cumhuriyeti’nin Avrupalı güçlerin Anadolu'yu paylaşma planlarına karşı yürütülen bir İstiklal Savaşının sonucunda kurulmuş olması, Türkiye’deki siyasî karar sürecini psikolojik açıdan etkileyen tarihî bilinçaltına dayalı bir refleksi devreye sokmaktadır. Ulus-devletin egemenlik alanının daraltılması ile etnik-ternel-li azınlık hakları kavramı biraraya getirildiğinde bu refleks, çoğu zaman devletin en üst makamlarınca da dile getirilen Sevr psikozuna dönüşmektedir.

Osmanlı Devleti’nin Avrupalı güçlerce önce din-temelli, daha sonra da etnik-temeili farklılaşmalarla bölünerek küçültültnesinin getirdiği tarihî tecrübe refleksi, başka ülkeler için çok daha objektif unsurlar taşıyan Kopenhag kriterlerinin Türk siyaset yapımcıları tarafından kuşkuyla ve teenniyle karşılanmasının temel sebebidir. Osmanlı Devleti’nin külleri üzerinde doğan Türkiye Cumhuri-yeti'nin Lozan’da gerekli egemenlik ve güvenlik garantilerine kavuştuğunu düşünen siyaset yapımcıları Lozan dengelerinin değişmesinin doğurabileceği risklere karşı son derece hassas bir tavır benimsemektedirler. Lozan'da din-temelli olarak tanımlanan azınlık kavramının AB’ye entegrasyon süreci ile birlikte bu kriterler çerçevesinde etnik-temelli olarak yeniden tanımlanması ve AB’niıı bu çerçevede bir Kürt politikası benimsemiş olması Lozan dengeleri iie AB ilişkilerinin en kırılgan unsurunu oluşturmaktadır.

Hukukî analiz düzlemini bu çerçevede doğrudan etkileyen diğer önemli bir siyaset psikolojisi parametresi de Türkiye'de yerleşik olan Türkiye’nin kendine özgü nitelikler taşıyan bir ülke olduğu varsayımıdır. Avrupalı makam ve yetkililerce objektif gibi görünen bir çok kriter, bu varsayım ışığında Türkiye açısından kendi, şartlarına uydurulması gereken daha sübjektif unsurlar taşımaktadır ve bu nedenle de belli bir esneklik içinde ele alınmak zorundadır. Bu varsayım ciddi şekilde tartışılmaya açılmaksızm her aday için uygulanacak kriterlerin objektif niteliklerinin ne anlama geldiği ve uygulamada ortaya çıkabilecek sübjektif alanların aşılabil-m«i mp^İPİftri veterince anlaşdamayacaktır.

Bu nedenledir ki, mevzuata dair formel hukuk çerçevesi ile ilgili düzenlemelerden önce bu düzenlemelerin Türk siyasetinin ve devlet yapısı ve anlayışının temel parametreleri içindeki yerinin açıklığa kavuşması gerekmektedir. Varolan karşılıklı çelişkiler düzeltilmedikçe masaya getirilen her formel hukuk düzenlemesi yeni kuşkulan beraberinde getirecektir. İlişkilerin eşit ve sağlıklı bir düzlemde yürütülebilmesi için AB yetkililerine egemen olan ve Türkiye'nin düzeltilmesi gereken hasta bir yapıya sahip olduğu kanaati ve bu kanaatin yol açtığı deklaratif ve buyurgan tavır, karşı tarafın hassasiyetlerini ve psikolojilerini gözardı etmeyen onurlu bir müzakere tarafı tavrına dönüşmek zorundadır. Aksi takdirde tarihi refleksler diplomatik rasyonaliteııin hukuk formeiliğinin çok ötesinde etkilerde bulunmaya devam edecektir. Türkiye ile ilişkileri yürütürken takınılacak yeni-sömürgeci bir tavır Türkiye'nin egemenlikle ilgili kaygılarını artıracak ve zaten iç siyaset yapısı gereği yapılması gereken düzenlemelerin bile tepki ile karşılanmasına yol açacaktır.

Buna karşılık Türkiye kendi iç siyasî, ekonomik ve sosyal yapısı ile ilgili zaten gerçekleştirmek zorunda olduğu yapısal değişiklikleri AB yönlendirmesi ve şemsiyesi olmaksızın da yürütecek bir siyasî irade ortaya koymak zorundadır. Bu siyasî irade bir taraftan AB bünyesindeki dinamik seyri takip etmek, diğer taraftan da şu ana kadar sürdürülegelen önemli çelişik tutum ve tepkileri yeni bir dengeye oturtmak zorundadır. Kabul edilmek istenmese de, AB’ye giriş süreci ulusal egemenlik alanlarının dönüşmesini beraberinde getirmektedir. Tahkim yasası bu dönüşümün en çarpıcı misallerinden birisidir. Hem klasik egemenlik kavramını tümüyle savunmak, hem de AB'ye girişi en stratejik hedef olarak göstermek ciddi bir çelişki oluşturmaktadır. Kendisi bizatihi federal bir yapı oluşturan AB bünyesine katılmak üniter devletin egemenlik kavramını esnetecek sonuçlar doğuracaktır. Bu sonuçlara hazırlıklı olmadan AB’yi çağdaşlaşma retoriğinin bir önşartı görerek meşrulaştırmak, sonra da onun gereğini sürekli tehir etmeye çalışmak zaman kazanmaya yönelik bir maslahat olarak değerlendirilebilir. Ancak bu tavır, Türkiye’nin uzun dönemli stratejik hedefleri konusunda net tercihlerde bulunmasını da sürekli olarak geciktirir.

Öte yandan iç siyaset içindeki yerleşik etki alanlarını muhafaza ederek de Kopenhag Kriterlerinin iki temel unsuru olan demokrasi ve insan haklan ilkelerini yerine getirebilmek çok güçtür. Siyasal alanı denetim altında tutmaya çalışan anayasal çerçeve ve bu çerçevenin öngördüğü sistemik kontrol mekanizmaları ile bu kriterleri uzlaştırabilmek de çok güçtür.

Bu noktada kendi toplumu üzerinde yeterli meşruiyet araçlarına sahip olan devletlerin çekinmesini gerektirecek bir durum yoktur. Burada temel mesele siyasal meşruiyet alanı ile yeni egemenlik alanı arasında anlamlı bir bütünlük oluşturup oluşturula-mayacağı meselesidir. Hukukî düzenlemeler bu meşruiyet alanı ile bütünlük arzettiği ve toplumsal değişmelere uygun cevaplar üretebildiği oranda bahsettiğimiz temel çelişkileri ve korkuları aşacak bir çerçeve oluşturabilir. Aksi takdirde AB’ye intibak süreci için tepeden gelen düzenlemeler bir müddet sonra toplumsal meşruiyet alanım kaybedebilir ya da bu süreçteki olumsuz gelişmelere bağlı olarak tamamıyla iptal edilebilirler. Türkiye siyasal kültürü, psikolojiyi, kurumlan ve sistemi yemden inşa etme ihtiyacı ile karşı karşıyadır. Bu inşa faaliyeti olmaksızın yapılacak hukukî düzenlemeler yeterli toplumsal meşruiyetten ve motivasyondan yoksun kalacaktır.

IV. Stratejik Analiz Düzlemi

Uluslararası ilişkilerde yeni bir düzen arayışının ortaya çıktığı dönemlerde bütün toplumlar bu yeni düzen arayışının içinde alacakları konumla ilgili dinamik bir teorik ve pratik sürecin içine girerler. “Biz bu Yeni Dünya Düzeninin tarihî akışı içerisinde neredeyiz ve bulunduğumuz coğrafya bu yeni düzende nasıl bir anlam ifade ediyor” sorusu böylesi geçiş dönemlerinde hangi güç ölçeğinde olursa olsun bütün toplumların seçkinlerinin ciddi ve yoğunluklu bir şekilde ilgilenmek ve cevaplamak zorunda oldukları bir som halini alır. İçinde diplomatik, ekonomik, sosyal, kültürel ve siyasî alt soruların da bulunduğu bu temel soruya verilen muhtemel cevaplar bu soruya cevap arayan toplumun dünyada kendisini nerede gördüğü ile ilgili genel bir stratejik tahlilin ana çerçevesini de oluşturur. Burada stratejik tahlilin ana dayanak unsuru o toDİumun kendi tarihî birikimini ve coğrafî mekânım yeniden anlamlı çerçeveye oturtmasıdır ki, bu durum bu tahlilin diplomatik/siyasî, ekonomik/sosyal ve hukukî düzlemlerden çok daha uzun dönemli bir boyut taşımasını gerekli kılar.

Uluslararası düzenle bir şekilde ilgili bütün aktörleri yeni bir stratejik anlamlılık oluşturmaya sevkeden bu tür kapsamlı ve yaygın arayışlar genellikle büyük ölçekli savaşlar sonrasında ortaya çıkar. Otuz Yıl Savaşlan sonrasında oluşan VVestfalya sistemi, Napol-yon savaşları sonrasmda oluşan Viyana Kongresi sistemi, I. Dünya Savaşından sonra oluşan Cemiyet-i Akvam ve II. Dünya Savaşından sonra oluşan BM sistemi ve çift kutuplu yapılar bu arayışlara hem zemin olmuşlar hem de bu arayışları yönlendirmişlerdir. Soğuk Savaş da, farklı nitelikler taşımakla birlikte, çift kutuplu sistem içinde süren dolaylı bir savaştı. Dolayısıyla, bu savaşın bitişi de bu savaşın süregeldiği uluslararası düzenin temel parametrelerini değiştirmiştir. Bu değişim, küresel, kıtasal ve bölgesel aktörlerin konumlarını yeniden belirleme çabalarını kaçınılmaz kılmıştır.

Bu zorunluluk Türkiye için de geçerlidir ve çalışmamızın değişik bölümlerinde de üzerinde durduğumuz gibi çok kapsamlı bir yeniden anlamlandırma meselesini beraberinde getirmiştir. AB ile yürütülen entegrasyon süreci olmasa da geçerli olacak olan bu zorunluluk bu entegrasyon süreci ile yeni boyutlar ve nitelikler kazanmaktadır. Bu nitelikler aynı zamanda stratejik düzlemle ilgili tahlillerde AB'nin nerede durduğu sorusuna tahlilin diğer unsurları ile tutarlı bir tanımlama yapma ihtiyacını açık bir şekilde ortaya koymaktadır. Daha önce ele aldığımız düzlem ve yapılarla ilgili yönelişleri de etkileyecek olan bu tanımlamalar daha uzun dönemli tarih ve coğrafya derinliğine dayanan bir analiz düzlemini gerekli kılmaktadır. Böylesi bir analiz küresel, kıtasal ve bölgesel ölçeklerde sağlıklı bir zemine oturabilir. AB ile yürütülen entegrasyon sürecinin her bir ölçekteki etkisi farklı olacaktır.

ı. Küresel Boyut

Soğuk Savaşın sona ermesi AB’nin de, Türkiye’nin de küresel dengeler içindeki konumunu büyük ölçüde etkilemiştir. Soğuk Savaş süresince siyasî, ekonomik ve askerî parametreler açısından bir bütün olarak değerlendirilen Batı Blokunuıı Avrupa-merkezli bölgesel bir ekonomik entegrasyon ünitesi olarak çift kutuplu blok yapılanmasının bir ekonomik alt bilimi gibi görülen AB özellikle Varşova Paktı'nm dağılması ve Almanya'nın birleşmesi ile birlikte gittikçe artan bir hızla önce Batı Bloku içinde özerk bir hüviyet kazanmış, daha sonra dâ Maastricht Anlaşmasından sonra başlıbaşı-na bir güç ve çekim alanı halini almıştır. NAFTA’nın Kuzey Amerika'da, APEC'in Pasifik'te yeni ekonomi-politik yapılanmalar olarak devreye girmesi AB’yi kuzeyden güneye doğru inen üçlü ekono-mik-politik çekim alanlarının (Kuzey Amerika-Avrupa-Pasifik) Avrupa ayağı gibi görülmesine zemin hazırlamıştır. Böylece AB Soğuk Savaş döneminde aynı zamanda ekonomi-politik bir bütünlük arzeden Batı Blokunun bir alt ünitesi olma vasfından çıkarak kapitalist işleyişe sahip Batı Blokunun diğer merkezlerine alternatif teşkil eden yeni bir merkez niteliği kazanmıştır.

Bu durum siyasî ve askerî güvenlik alanlarını ilgilendiren stratejik bakış açısı için de geçerlidir. Soğuk Savaş süresince Batı Blokunun güvenlik şemsiyesini oluşturan NATO çerçevesinde kendi güvenlik konseptlerini kuran Avrupa ülkeleri Soğuk Savaşın sona ermesiyle birlikte sadece ekonomik alanda değil, siyasal ve stratejik alanda da bütünleşme sürecine hız vermişlerdir. AET’den AT’ye, oradan da AB’ye geçiş, böylesi siyasal ve stratejik alanı da kapsayan bir bütünleşme iradesinin ürünüdür. Batı Bloku içindeki özerklik alanını gittikçe genişleten ve iç kurumsallaşmaya dayalı derinlemesine bütünleşme sürecine hız veren AB, küresel dengeler içinde artık kendi başına bir değer ifade etmektedir. 19. Yüzyılda ve 20. yüzyılın ilk yarısında uluslararası sistemin merkezinde bulunan, II. Dünya Savaşından sonra ise biri Avrasya derinliğinde, diğeri Atlantik ufkunda güç merkezi haline dönüşen iki kutuplu yapıda önemini kaybeden Avrupalı güçler bugün AB nezdinde güçlerini birleştirerek küresel sistem içindeki manevra alanlarını genişletmeyi sürdürmektedirler.

Uluslararası sistemin belirleyici güç merkezi olmakla iki kutup arasındaki mücadele alanı olmak arasında büyük bir gerilim yaşayan Avrupai) güçler AB’nin uluslararası dengeler içindeki yeni konumu ile daha büyük ölçekli bir güçler dengesinin aktörlerinden birisi olma süreci içindedirler. Bu süreç içinde AB’yi bekleyen önemli imtihan, birlik üyesi ülkelerin ulusal çıkarları ile AB’nin

içinde hem bir bütün olarak hem de üye ülkeler olarak etkin bir konum kazanabilme çabasıdır. AB’nin iç ve dış dinamikler arasında dengeli bir strateji oluşturmasına yönelik bu çaba, birliğin önümüzdeki yüzyılda küresel dengeler içinde alacağı yeri de belirleyecektir.

Türkiye de Soğuk Savaş sonrası süreç içinde benzer bir strateji değişimi baskısını yaşamıştır. Soğuk Savaşın statik dengeleri içinde Batı Bloku üyesi olarak çok daha belirli parametreler içinde strateji geliştirmeye alışmış olan Türkiye, Soğuk Savaşın sona ermesi ile birlikte kendi yakın havzası ile son derece yoğun bir stratejik ilişki içine girmeye başlamıştır. Türkiye, bu yoğun stratejik ilişkiyle bir taraftan kendi coğrafyasındaki manevra alanını açar ve bu manevra alanındaki tarihî referansları tekrar gündeme getirirken, diğer taraftan bu manevra alanının getirdiği riskleri yeni stratejik güvenlik tanımlamaları ile aşmaya çalışmıştır.

Bu durum dış uluslararası konjonktürden de doğrudan etkilenmiştir. Daha önce aynı stratejik bütünlük içinde görülen ABD ve AB arasındaki pergelin açılmaya başlaması, AB içindeki aktörlerin özellikle Balkanlar gibi bölgesel politikalarda farklılaşan tercihlerde bulunmaya başlaması, Rusya'nın ideolojik bir imparatorluktan sıyrılmakla birlikte klasik Rus stratejisinin parametrelerine geri dönme süreci yaşaması, Çin’in büyük bir Asya gücü olarak bütün küresel forumlarda etkinliğini artırması gibi unsurlar Türkiye’nin küresel dengelerde çok yönlü tercihlerde bulunma zorunluluğu hissetmesine yol açmıştır.

Bu açıdan bakıldığında AB-Türkiye ilişkileri küresel konumu ciddi bir değişim yaşayan ve bu dinamik değişim içinde yeni stratejik bağlantılar kurarak etkinliğini artırmaya çalışan tarafların ilişkisi olarak son derece hassas bir seyir takip etmiştir. Bu hassasiyet karşılıklı etkileşimlerin oluşturduğu stratejik alanın sürekli kaygan bir nitelik taşımasına yol açmıştır. Tütkiye-AB ilişkilerindeki her gerilim Türkiye’yi küresel ilişkilerde ABD eksenine mahkum kılarak stratejik esnekliğini azaltırken, bu ilişkilerde Avrupa-merkezli bir yoğunlaşma başta ABD olmak üzere diğer küresel aktörlerle olan ilişkileri yeniden tanımlama zorunluluğu doğurmaktadır. Türkiye bundan sonra da uluslararası ilişkilerdeki kaotik durum çözülene ve daha istikrarlı bir güç dengesi oluşana kadar. AB ile olan ilişkilerini, özellikle ABD-AB-Rusya üçgeninde ortaya çıkacak küresel güç dengesi kaymalarının nabzını tutarak yönlendirme çabası içinde olmak zorundadır. AB-Türkiye ilişkileri küresel dengeler açısından bir boşlukta seyretmemektedir ve Türkiye'nin stratejik çıkarları bu dengelerde tek bir aktörle yalnız kalmamakta yatmaktadır. Aktörlerle ilişkilerdeki yalnızlaşma Türkiye açısından stratejik bir edilgenliği beraberinde getirecektir ki, bunun uzun dönemli stratejik maliyeti Türkiye’nin kıtasal ve bölgesel etkinliğinde kendisini gösterir.

2. Kıtasal Boyut

Bu küresel denge değişimleri kıta-içi stratejik dengeleri de doğrudan etkilemiştir. Soğuk Savaş süresince Batı Avrupa’ya yoğunlaşan bir ekonomik entegrasyon faaliyeti olarak görülen AB, Soğuk Savaşın bitmesi ile birlikte seksenli yıllarda güneye, Akdeniz'e doğru yönelen genişleme stratejisini doğuya yönelterek Avrupa kıtasının tümünü ortak bir aidiyet altında toplayan bir birlik haline dönüşmeye başlamıştır. Böylece Avrupalılık kıta kimliği AB’nin çekirdek ülkelerinin daha önce çok daha sınırlı olarak yo-mmlayageldikleri AB üyeliği kimliğini genişletme yönünde bir baskı oluşturmuştur.

Bu durum Avıupa-ölçekli kıta güvenlik konseptinin geliştirilmesini kaçınılmaz kılmıştır. Önce Varşova Paktı’nın, daha sonra da SSCB'nin dağılması ile ortaya çıkan yeni aktörlerin AB’ye üyelik talepleri sıradan bir entegrasyon faaliyetinin sınırlarını çoktan aşarak bir kıta stratejisi halini almaya başlamıştır. Bu durum Avrupa güvenliğinin ana unsuru olan NATO ile AB arasındaki geçişken-lik alanlarının muğlaklaşmasına ve Avrupa'da ortaya çıkabilecek güvenlik boşluklarının nasıl ve hangi mekanizma ile giderileceği konusunda yeni tartışmaların ve görüşlerin ortaya çıkmasına yol açmıştır. NATO-AGİT-AB ilişkilerindeki geçişkenlikler ve bu geçiş-kenlikler konusunda söz konusu olabilecek görüş farklılıkları hâlâ Avrupa-ölçekli stratejik yaklaşımların en kritik alanlarından birini oluşturmaktadır.

AB'nin Batı Avrupa’da yoğunlaşan çekirdek üyeleri ile Doğu Avrupa'da yoğunlaşan çevresel üyeler arasındaki ilişkilerin ortaya çıkardığı kıta-ölçekli stratejik yönelişlerle ilgili meseleler Avrasya eksenli yeni bir kıta tanımlaması iie daha da girift bir hal almıştır. Avrasya kavramının yaygın kullanımı ile Avrupa ve Asya sınırlarını da aşan daha büyük ölçekli bir kıta stratejisi tanımlamasının yapılmaya başlanması Avrupa’nın stratejik sınırları konusunda ciddi bir esnekliğin doğmasına yol açmıştır. Bu esnekliğin sürmesi halinde AB’nin doğrudan ilgi alanına girecek coğrafî alanlarda da ve bu alanların getirebileceği risk ve avantajlarda da ciddi bir ölçek büyümesi beklenebilir.

Bu durumdan en doğrudan etkilenecek aktörlerin başında Türkiye, Rusya ve Ukrayna gibi Avrasya ölçekli kıta stratejisi tanımlamalarının kaçınılmaz olarak göze almak zorunda oldukları kuzey ve güney geçiş hatlarının kavşak ülkeleri gelmektedir. Avrasya stratejik kıta tanımlamasının geçiş güçlerini oluşturan bu üç ülke arasında Türkiye’yi farklılaştıran temel özellik, Türkiye’nin Soğuk Savaş döneminde AB ile aynı blokta bulunması ve AB ile olan anlaşmalara dayalı ilişkilerin hemen hemen Soğuk Savaşın bütün dönemlerinde sürmüş olmasıdır. NATO içindeki yükümlülükleri gereği Soğuk Savaş süresince son derece yoğun bir güvenlik politikası oluşturan ve bu politikalar çerçevesinde SSCB’nin Avrupa üzerindeki baskılarını azaltacak şekilde Kafkaslarda sürekli bir cephe ülkesi konumunu sürdüren Türkiye’nin bir çok AB yetkilisinin zihninde AB bünyesine alınması çok güç olan üç Avrasya ülkesinden birisi olarak görülmesi çarpıcı bir çelişki oluşturmaktadır.

Türkiye de Soğuk Savaşın bitmesi ile birlikte ortaya çıkan dinamik konjonktür içinde kıta bağlantılarının stratejik sonuçlarını tekrar değerlendirme ihtiyacı hissetmiştir. Türkiye'nin hem bir Avrupa hem de bir Asya ülkesi olması, Avrupa ile Asya arasında jeokültürel geçiş hattı üzerinde bulunması gibi unsurlar Avrupa ile Asya arasındaki stratejik hattın esneklik kazanması ile birlikte yeni unsurlar getirmiştir. Türkiye son on yıl içinde bir taraftan kendisine Orta Asya'da açılan yeni stratejik alan içinde Asyalılığı tekrar keşfederken diğer taraftan Avrupa’dan kopmadan ve AB ile çelişkiye düşmeden bir Avrasya stratejisi geliştirmenin sıkıntılarını yaşamıştır. Türkiye tarih ve coğrafyası ile Asya’ya, stratejik ve ekonomik tercihleri ile Avrupa'ya irtibatlı olmak arasında anlamlı bir ilişki kurmak zorundadır. Avrasya kavramının uluslararası strateji literatüründe yaygın bir kullanım alanı bulması bu acıdan Türkiye için bir avantaj olarak görülmelidir. Türkiye AB ile olan ilişkilerinde Asya derinliğini ihmal etmeyen bir stratejik pozisyon geliştirmek zorundadır. Aksi takdirde ne Avrupa nezdinde kendi tarih ve coğrafya derinliğinden kaynaklanan bir itibar sahibi olabilir, ne de Asya’nın kadîm stratejik kulvarlarında sözü dinlenen bir ülke olabilir.

3. Bölgesel Boyut

Türkiye’nin yakın kara havzasını oluşturan bölgelerin Soğuk Savaş sonrası dönemde kazandığı yeni stratejik anlamlar AB-Tür-kiye ilişkilerini de etkileyebilecek boyutlar taşımaktadır. Herşey-den önce Balkanlar, Ortadoğu ve Kafkasiardan oluşan bu bölgelerin hem AB hem de Türkiye nezdindeki öneminde ciddi değişimler yaşanmıştır.

Soğuk Savaş süresince Doğu Avrupa’nın güneye uzantısı şeklinde algılanan Balkanlar bu yönüyle heın AB hem de Türkiye tarafından içinde bulunulan çift kutuplu yapıda karşı-kutupla temasa geçilen bölge olarak hem büyük ölçüde statik hem de hassas bir bölge olarak görülüyordu. Bu ilişkilerde denge ve geçiş ülkesi görünümü kazanan Yugoslavya kutuplararası temasın gerilimi azaltan bir role sahipti. AB’ııin bu bölge ile doğrudan temasa geçen önemli ülkelerinden Almanya OstpoUtik ’ûe doğuya dönük politika arayışlarında Balkanlara ilgisini sürdürürken, Fransa ve İngiltere ikili ilişkilerle bölgesel alanda etkili olmaya çalışıyorlardı. Fransa'nın Romanya üzerindeki tarihî etkisi bu ikili ilişkilere açıklayıcı bir misal teşkil etmektedir. Aynı dönemde Türkiye bölgeye yönelik ilgisini iki temel unsura yöneltmişti: (i) Çift kutuplu yapının getirdiği gerilim alanları ki, Bulgaristan’la ilişkilerde yaşanan sıkıntılar bunun çarpıcı bir misalini oluşturmaktadır; (ii) Yunanistan'la ikili ilişkilerde yaşanan blok-içi gerilimler ve bunun yol açtığı bölge-içi denge arayışları. Türkiye-Yunanistan ilişkilerinde yaşanan dalgalanmalar ve bu dalgalanmaların Balkanlar üzerindeki etkileri dışarda tutulacak olursa Soğuk Savaş süresince Türkiye ve bir bütün olarak AB ve AB’niıı önemli üyelerinin ulusal politikaları arasında bölgeye bakış konusunda ciddi çelişkiler olmamıştır. NATO bünyesindeki ortak stratejik planlamalar bu aktörlerin bölgeye bakışım büyük ölçüde birbirine yaklaştırmıştır.

Ancak Soğuk Savaş sonrası dönemde bu aktörler arasında Balkanlara yönelik stratejik bakışta ciddi bir değişim gözlendiği gibi, ortaya çıkan bölgesel problem alanlarına bakışlarda, uzlaşılmasL güçleşen farklılaşmalar söz konusu olmuştur. Bu değişimin en gözle görülür testi Bosna’da yaşanmıştır. AB’nin Almanya, Fransa ve İngiltere gibi önemli üyelerinin Bosna meselesine bakışındaki farklılaşmalar AB’nin bir bütün olarak ortak bir strateji geliştirmesini güçleştirmiştir. Öte yandan bölgedeki gelişmelerden birinci derecede etkilenebilecek ülkeler arasında yer alan Türkiye’nin yaklaşımı da hem AB'nin ortak politika arayışları, hem de üye ülkelerin yaklaşımları ile önemli çelişkiler barındırmaya başlamıştır.

Tarihî faktörlerin devreye girmesi ile Almanya’nın Doğu Avrupa ve Balkanlara yönelik etki alanını statükoyu zorlayıcı bir şekilde genişletmesi, Fransa ve İngiltere gibi ülkelerin de statükoyu koruyucu bir tavır sergilemesi Yugoslavya’nın parçalanması ve Bosna bunalımları sürecinde Türkiye'yi tedirgin eden bir tablonun ortaya çıkmasına yol açmıştır. Türkiye bir taraftan Almanya öncülüğünde bölgenin tümüyle AB’ye entegre olması sonucunda bölgede yalnızlaşma riski karşısında rahatsızlık duyarken, diğer taraftan özellikle Bosna bunalımı esnasında Fransa ve İngiltere'nin sürdürdüğü karşı-denge politikalarının bölgede Türkiye’nin en ciddi risk faktörü olarak gördüğü Sııp-Yunan hattını güçlendirmesinden tedirgin olmuştur. Bu durum Türkiye’yi haklı olarak bölgede AB’ye karşı NATO etkinliğini öncelemesine ve bu konuda da ABD ile daha yakın bir stratejik pozisyon belirlemesine yol açmıştır. ABD’nin Bosna ve Kosova bunalımlarından sonra bölgedeki Osmanlı bakiyesi Boşnak ve Arnavut unsurların güvenliği ile Balkanlardaki istikrar arasında kurduğu bağlantılar, ABD ile Türkiye arasındaki bölgeye dönük yakın stratejik pozisyonu daha da güçlendirmiştir.

Balkanlar, önümüzdeki dönemde AB-Türkiye ilişkilerinin önemli bölgesel anahtarlarından birisi olmaya devam edecektir. Tavafların bölgeye yönelik politikalarındaki farklılaşmaların derinleşmesi sadece bölgeye yönelik çelişkileri artırmakla kalmayacak aynı zamanda AB-Türkiye ilişkilerini ve entegrasyon sürecini de olumsuz yönde ekileyecektir.

Diğer önemli bir yakın kara havzası olan Kafkaslarla ilgili genel stratejik tablo da benzer özellikler taşımaktadır. Çift kutuplu yapının statik bir hat oluşturduğu Kafkaslarda Türkiye ve bir bütün olarak AB ve AB'nin önemli üyeleri arasında stratejik açıdan ciddi bir paralellik vardı. Türkiye'nin Soğuk Savaş süresince Kafkaslarda SSCB ve Varşova Paktı’na açtığı cephe Avrupa üzerindeki baskıları nisbî bir şekilde azalttığı için başta Almanya olmak üzere AB üyeleri Türkiye’yi kaçınılmaz bir stratejik ortak olarak görürken, Türkiye de SSCB’nin IL Dünya Savaşı sonrasında dikte ettiği talepler karşısında NATO bünyesinde Avrupa ile kurduğu kader ortaklığım bölgesel tehditleri dengeleyen stratejik bir güvenlik garantisi olarak değerlendiriyordu.

Çift kutuplu yapıya dayanan Soğuk Savaş parametrelerinin belki de en radikal değişikliklere yol açtığı bölgelerin başında gelen Kafkaslardaki bölgesel ölçekli stratejik değişimler AB ile Türkiye arasında süregelen stratejik kader ortaklığının yerini ciddi çıkar çelişkilerinin almasına yol açmıştır. Özellikle Hazar petrol havzasının doğal kaynaklarının aktarılması ile ilgili politikalardaki farklılaşmalar ve bölgeye yönelik politikalarda özellikle Rusya ve Almanya arasında sözkonusu olan müzakereler ve ortak tavır arayışları bölgedeki ABD-AB-Rusya-Tiirkiye denklemindeki dengelerin dinamik bir nitelik kazanmasına yol açmıştır. Türkiye’nin KEt'yi oluşturmada öncülük etmesinin Soğuk Savaş sonrası dönemin ilk yıllarında AB ile yaşadığı bunalımlarla ilişkilendirilınesi ve AB'ye bir alternatif gibi sunulması bu denklemlerdeki hassasiyetin ilk önemli göstergelerinden birisi olmuştur.

Bu denklemdeki ikili yakınlaşmalar karşı dengeler oluştururken hiç bir aktör diğer üçlü karşısında yalnız kalmamaya özel bir çaba sarfetmektedir. Kimi zaman İran'ın da denklem içinde yer alması AB-Rusya İkilisinin yakınlaştığı dönemlerde bu denklemdeki alternatif oluşumların çeşitlenmesi sonucunu doğurmakta ve Ortadoğu bölgesine de sarkma potansiyeli gösteren yeni dengelerin ortaya çıkmasına yol açmaktadır. Bu açıdan bakıldığında Kafkaslardaki konjonktürel etkiye açık dinamik yapılanma ve dengeler AB-Türkiye ilişkilerinin seyrini etkileme potansiyeli taşıyan önemli bir bölgesel parametre olmaya devam edecektir.

AB-Türkiye ilişkileri Ortadoğu bölgesi sözkonusu olduğunda da ha Ha girift stratejik ilişki ağlarını bünyesinde barındırmaktadır.

AB ile Türkiye arasındaki çelişki potansiyeli taşıyan bölgesel ölçekli stratejik farklılaşmalar Ortadoğu bölgesi söz konusu olduğunda, Balkanlar ve Kafkasların aksine, Soğuk Savaş dönemine kadar uzatılabilecek unsurlar barındırmaktadır. Ortadoğu’da sömürge geçmişi olan Fransa ve İngiltere gibi ülkeleri de bünyesinde barındıran AB bir bütün olarak ve birliğin üyesi ülkeler olarak Soğuk Savaş süresince Ortadoğu’da çift kutuplu yapının barındırdığı statik dengelerin dışında daha özerk politikalar geliştirmeye özen göstermiştir. Bu nedenledir ki, NATO bünyesinde stratejik ortaklık içinde bulundukları ABD ile AB ülkeleri arasında bölgeye dönük politikalarda farklılaşmalar yaşanmıştır. ABD’nin bölgesel strateji açısından tehdit unsuru ülkeler olarak gördüğü İran, Suriye ve Irak benzeri ülkelerin özellikle Almanya ve Fransa ile yakın siyasî ve ekonomik ilişkileri sürdürmesi bunun açık bir göstergesidir. Benzer bir zorunluluk karşısında kalan ve özellikle seksenli yılların başlarında Ortadoğu’da daha etkin bir politika oluşturma çabası içine giren Türkiye de Ortadoğu’da dönemsel dalgalanmalar gösteren politikalar takip etmiştir.

Soğuk Savaşın bitişinde önemli dönemeç noktalarından birini oluşturan Körfez Savaşı bütün bu aktörleri Irak karşısında birleştirmiş görünmesine rağmen gerek savaş öncesi diplomaside gerekse savaş sonrası düzenlemelerde ABD ile AB arasındaki stratejik yaklaşım farklılıkları dikkat çekici olmuştur. Almanya’nın seksenli yılların ortasından itibaren artan bir şekilde Irak ile teknolojik ve ekonomik ilişki içinde bulunması, Fransa’nın Körfez bunalımının savaşa doğru seyrettiği günlerde Irak'a yönelik yoğun bir diplomasi atağı sürdürmüş olması, Ortadoğu Barış Sürecinin Avrupa'da başlatılması gibi faktörler bu açıdan değerlendirildiğinde AB’nin Ortadoğu’da ABD’den farklılaşan bir strateji arayışını sürdürdüğü söylenebilir. Soğuk Savaş sonrası dönemde Ortadoğu'da etkisini artıran ABD-lsrail eksenine rağmen Fransa'nın Suriye, Fransa ve Almanya’nın İran ile olan ilişkilerini özellikle ekonomik alanda artırarak sürdürmeleri bu farklılaşmanın önemli bir göstergesi sayılmalıdır.

Türkiye'nin Soğuk Savaş sonrası dönemde seksenli yıllarda takip ettiği politikadan uzaklaşarak İsrail ile iyi ilişkileri de aşan stratejik yakınlaşmaya dayalı bir politika benimsemesi ile gündeme gelen ABD-İsrail-Türkiye ekseni ortasında Ortadoğu'ya dönük politikalarda sözkonusu olan stratejik farklılaşmayı açık bir şekilde ortaya koymaktadır. AB, bugün Ortadoğu’da ABD ve Türkiye’nin en problemli ilişkilere sahip olduğu İran ve Suriye gibi ülkelerle yakın ilişkilerini sürdürmektedir. Türkiye’nin Ortadoğu politikasında yeni açılımlara girmemesi ve ABD-İsrail eksenine katı bir şekilde sadık kalması durumunda AB ile Türkiye'nin ortak bölgesel strateji geliştirmesi çok güç olacaktır ve bölgede çıkabilecek her bunalımda farklılaşması muhtemel politikalar tarafların ilişkilere ve entegrasyon sürecine bakış açısını etkileyecektir. Bu konuda da ilişkileri gerebilecek en riskli alan ABD-İsrail eksenine yakın duran Türkiye ve AB ile ilişkilerini yoğun bir şekilde sürdüren Suriye ve İran yanında yalnızlıktan kurtulmaya çalışan Irak’ı doğrudan ilgilendiren Kürt meselesi ve Kuzey İrak’tn statüsü konusu olacaktır.

Özetle söylemek gerekirse, stratejik düzlemde etkili olan bölgesel politikalar konusunda AB ile Türkiye’nin sürdüregeldiği pozisyonların uzlaştınlabilmesi, entegrasyon sürecinin en çetin alanlarından birini oluşturmaktadır. Soğuk Savaş sonrası dönemde Balkanlar, Kafkaslar ve Ortadoğu’da sürdürülegelen politikalarda sözkonusu olan farklılaşmalar bundan sonrası için de ortak bir stratejik planlama yapılmasını güçleştirebilecek unsurlar taşımaktadır. Türkiye bir taraftan kendi jeopolitik konumunu merkez alan, diğer taraftan da bu unsurları tutarlı bir çerçeve içinde uzlaştırabilen yeni bir stratejik bakış açısı geliştirmek zorundadır. Aksi takdirde AB ile girişilen entegrasyon süreci bölgesel çıkarları karşı karşıya getiren bir çatışma alanı haline dönüşebilir.

4. İkili Bir Stratejik Analiz Örneği: Tarihî Derinlik ve Soğuk Savaş Sonrası Dönemde Tiirkiye-Almanya İlişkileri

Türkiye-Almanya ilişkileri Soğuk Savaşın sona ermesiyle birlikte tarihinin en kritik geçiş dönemlerinden birini yaşamaya başlamıştır. Modern dönemde Prusya’nın Avrupa içinde yeni bir güç merkezi olarak doğuşundan bıı yana genellikle doğal müttefik konumunu sürdüren bu iki ülke arasında belki de ilk defa karşılıklı bir güvensizlik ve ihtiyat payı taşıyan bir diplomatik atmosfer oluşmuş bulunmaktadır. Kimi zaman diplomatik söylemlere de yansıyan bu durumun arkaplanı açık bir şekilde ortaya konmadıkça ilişkilerin uzun dönemde sağlıklı bir şekilde seyretmesi güç olacaktır.

Prusya/Almanya ve Osmanlı/Türkiye devletlerinin modern siyası tarih içindeki yakınlaşmaları 18. yüzyıl Avrupa dengelerine kadar götüıülebilir. 18. yüzyılda temelde Avrupa'nın kuzeyindeki üç ülke ile güneyindeki üç ülke arasında bir rekabet sürmekteydi. Batı Avrupa’da İngiliz-Fransız, Orta Avrupa’da Prusya-Avusturya, Doğu Avrupa'da da Rusya-Osmanlı arasında süren kıyasıya rekabet bu ülkeleri çapraz denge politikalarına yöneltmişti. Kuzey ülkeleri lehine gelişen bu rekabet zamanla Ingiltere-Avusturya (Na-polyon karşıtı koalisyonda olduğu gibi), Prusya-Osmanlı (II. Fre-derik ve II. VVilhelm/Sultan Abdülhamid'in politikalarında olduğu gibi) ve Rusya-Fıansa (I. ve II. Dünya Savaşı politikalarında olduğu gibi) yakınlaşmalarım beraberinde getirmiştir.

Bu denge arayışları içinde kimi zaman Napolyon’un Rusya seferinde olduğu gibi istisnaî iniş-çıkışlar yaşanmışsa da, bu dengelerin ana çizgileri ile bugüne kadar sürdüğü söylenebilir. 18. Yüzyıldan bu yana İngiltere Avrupa-içi dengeleri kontrol edebilmek için Prusya/Almanya ile Rusya arasında Avusturya benzeri tampon ülkeleri koruma politikasını sürdürürken, Avrupa-içi her denge değişiminde bir tür Fransız-Rus yakınlaşması kendini göstermiştir.

Bu çerçevede tarihî süreklilik çizgisi içinde bakıldığında Prusya/Almanya ve Osmanlı/Türkiye’nin son iki yüzyıllık dış politika tercihlerinde birbirine yaklaşmasında iki temel stratejik unsur özel bir ağırlığa sahip olmuştur. Bunlardan birincisi, gerek Orta ve Doğu Avrupa’da yükselen güç olan Prusya/Almanya’nın, gerekse Balkanlar-Ortadoğu ve Kafkasiarda hakimiyetini sürdürmeye çalışan Osmanlı/Türkiye’nin son iki yüzyıllık siyasî tarih içinde Rusya/SSCB’nin batı ve güney istikametindeki ilerleyişi karşısında ortak bir tehdit algılamasına sahip oluşlarıdır. Prusya Orta ve Doğu Avrupa'da tabiî bir hinterland etkisi ile modern bir devlet olarak doğarken ister istemez Asya steplerini arkasına alarak Avrupa'ya sarkmaya çalışan Rusya gibi bir step devi ile hesaplaşmak zorunda kalmıştır. Osmanlı Devleti de aynı step devinin baskısını hem Balkanlar hem de Kafkaslar üzerinden hissedegelmiştir. Daha önce İsveç-Osmanlı ilişkilerinde görülen Rusya’nın batı ve güney istikametindeki yayılmacı politikalarını dengeleme çabası İsveç’in göreceli olarak zayıflaması ve Prusya’nın yükselmesi ile yeni bir nitelik kazanmıştır. 11. Fıederik’in Osmanlı’ya ittifak teklifi ile başlayan Prusya-Osmanlı ilişkileri böylesi ortak jeopolitik zorunluluğun sonucu idi.

Bu durum Soğuk Savaş dengelerine kadar da bir süreklilik içinde devam etmiştir. SSCB’nin bir taraftan Doğu Avrupa, diğer taraftan Kafkaslar, Balkanlar ve Boğazlar üzerinde II. Dünya Savaşından hemen sonra başlayan Soğuk Savaş süresince yoğunlaşarak artan baskısı bu tarihî denge mekanizması çerçevesinde Türkiye ve Almanya’yı stratejik bir hat üzerinde tekrar buluşturmuştu.

Bu ilişkilerin tarihî süreklilik içindeki ikinci önemli unsuru Almanya'nın Osmanlı Devleti’ni doğrudan etkileyebilecek bir sömürge geçmişine sahip olmamasıdır. Bu nedenledir ki, İngiltere'nin sömürge politikalarının bir taraftan Osmanlr üzerinde paylaşım hesaplarına yöneldiği, diğer taraftan da Almanya ile küresel bir ekonomi-politik rekabete girdiği dönemlerde Osmanlı-Aiman-ya ilişkileri hızlı bir ivme ile gelişme temayülü göstermiştir. Hele hele İngiliz-Rus yakınlaşmasının olduğu dönemler tabiî bir şekilde ortaya çıkan Osmanlı-Alman birlikteliğini kaçınılmaz kılmıştır. I. Dünya Savaşında ortaya çıkan ittifak böylesi bir sürecin sonucudur. Kut m Savaşında Rusya karşısında İngiltere’yi yanında bulan Osmanlı Devleti Almanya'nın ittifak arayışlarına teenni ile yaklaşırken, sömürgeci İngiltere ile yayılmacı Rusya’nın yakınlaştığı dönemlerde Almanya’ya yakınlaşan politikalara ağırlık vermiştir.

Alman stratejik zihniyeti de iki ülke arasındaki bu yakınlaşmayı özellikle Avrasya stratejik safhasına geçişin olmazsa olmaz şartı olarak görmüştür. Berlin-Bağdat demiryolu projesinin devreye girişi böylesi bir stratejik bakış açısının tipik bir göstergesidir.

Almanya-Osmanlı ilişkilerinin kısa bir özetini vermek gerekirse, bu ilişki Almanya’nın Avrupa içindeki Mittellage konumu ile Osmanlı Devleti’nin Avrasya geçiş yollarındaki Mittellage konumunun jeopolitik kesişim alanının bir ürünüdür. Her iki ülke de bu jeopolitik kesişim alanını Rusya ve İngiltere karşısında stratejik bir optimizasyona yöneltmek istemiştir. tngiliz-Rus yakınlaşmasının olduğu dönemlerde bu optimizasyon çabası azamî ölçüye ulaşırken, İngiliz-Türk ya da Alman-Rus yakınlaşmasının olduğu dönemlerde ittifak arayışlarına olan ilgi ve ihtiyaç azalmıştır.

II. Dünya Savaşı süresince Türkiye’nin gerek Almanya’dan gerekse İngiltere’den gelen baskılara direnmesi, dönemin idarecilerinin tarihî bir refleks ile İngiliz-Rus ittifak denkleminin karşısında yer almamaya, ama denklemi güçlendirici bir konumda da bulunmamaya özen göstermeleı indendir. Savaşın ilk yıllarında Almanya'nın başarılarına rağmen onun safında savaşa girmeyen Türkiye, savaşın sonunda da İngiliz-Rus ittifakına en son katılanlar arasında yer almıştır.

Bu çapraz dengeler ve tarihî reflekslerin II. Dünya Savaşından sonra da yeni söylem ve tavırlarla sürdüğü söylenebilir. Değişen en önemli olgu İngiltere’nin rolünü ABD’nin üstlenmiş olmasıdır. 19. Yüzyılın step devi Rusya’nın evrensel sosyalist ideolojinin kazandırdığı motivasyon ile bir dünya devi haline dönüşmesi gerek Orta ve Doğu Avrupa, gerek Balkanlar ve Boğazlar, gerekse Kafkaslar ve Ortadoğu üzerindeki baskıların artışı sonucunu doğurmuştur. Bu da Alman-Türk stratejik ortaklığına sadece askerî açıdan değil, ekonomik açıdan da önemli bir boyut kazandırmıştır. Bölünmüş Almanya’nın batı kanadı kendi ekonomik sisteminin işleyişinin adale gücünü II. Dünya Savaşında budanmamış taze ve genç Türk nüfusundan alırken, Türkiye de Sovyet tehditleri karşısında tercih ettiği Batı Bloku jçindeki ekonomik potansiyelinin kaynağını yükselen Alman ekonomisinin döviz ve ihracat kapasitesinden temin etmeye çalışmıştır.

Türkiye bu dönemde ABD ile artan güvenlik işbirliğini Almanya ile yoğunlaşan ekonomik işbirliği ile birbirini tamamlayan dış politika unsurları olarak görmüştür. Bu da Soğuk Savaş süresince gelişen Türkiye, Almanya ve ABD arasındaki çapraz ikili ilişkilerin çelişik değil, birbirlerini destekleyen nitelikte seyretmesini sağlamıştır.

Soğuk Savaşın sona ermesi ile birlikte ortaya çıkan uluslararası konjonktür Tiirk-Alman ilişkilerinin bu temel parametrelerini ciddi şekilde etkilemiştir. Herşeyden önce küresel dengelerde ikili yapının dağılması ve klasik güçler dengesinin ağırlığını hissettirmesi arasındaki çelişki, Almanya’nın AB’ye bakışını da, Türkiye'nin AB'ye müracaaüm değerlendiriş biçimini de etkilemiştir. Türkiye’nin stratejik önemindeki değişim ve Orta ve Doğu Avrupa’da Almanya lehine doğan boşluk bu bölgedeki ülkelerin AB’ye üyelik müracaatlarına öncelik verilmesine yol açmıştır.

Stratejik önceliklerdeki bu değişim Soğuk Savaş süresince Türk-Alman dostluğunun köprüsü olarak görülen göçmen işçilere bakışı da etkilemiştir. İki Almanya’nın birleşmesinin doğurduğu ekonomik ve sosyal sıkıntılar Almanya’nın ülkedeki Türklerin konumunun bir tür nüfus baskısı olarak görülmesine sebep olmuştur. Bu yeni konjonktürde, Türkiye'nin AB'ye üye olmasının getireceği serbest dolaşım hakkı Almanları ciddi şekilde tedirgin eden bir unsur haline dönüşmüştür.

Böylece, Soğuk Savaş süresince Sovyet tehdidinin önündeki en önemli engeller arasında görülen Anadolu’daki genç ve dinamik Türk nüfusu, bu tehdidin kalkışı ve AB içindeki dengeler dolayısıyla Avrupa’ya yönelik bir nüfus tehdidi olarak algılanmaya başlanmıştır. ideolojik nitelikli Soğuk Savaşın bitmesinden sonra medeniyet temelli yeni bir Soğuk Savaş deklarasyonu olarak algılanan Medeniyetler Çatışması tezi bu yaklaşımı maalesef bir tür dışlamaya dönüştürmüş bulunmaktadır.

Türkiye'de uyanan Avrupa'dan dışlanma ve yalnızlaşma psikolojisi kamuoyunda ve siyasî elitte Avrupa’ya yönelik kuşkulu bakışı yoğunlaştırmıştır. PKK’nın Avrupa’daki faaliyetleri ve Kürt ve Kıbrıs meselelerinin Türkiye-AB müzakerelerinde Avrupa'nın önşartları şeklinde algılanış biçimi bu kuşkuyu millî bütünlüğe yönelik bir tür tehdit algılamasına dönüştürmüştür.

Öte yandan Soğuk Savaşın sona ermesi ile birlikte ortaya çıkan yeni bölgesel etkinlik alanlarına bakışta da ciddi farklılaşmalar gözlenmiştir. Orta Asya’nın doğal kaynaklarının Avrupa'ya aktarılması ile ilgili seçeneklerde Karadeniz’in güneyinden ve Anadolu üzerinden geçen yolu temel stratejik çıkar olarak gören Türkiye ile ana hatlanyla Karadeniz’in kuzeyinden veya Tuna üzerinden geçen yola sıcak bakarak Rus tezine yakınlaşan Almanya arasındaki bakış tarzı farklılığı buna bir misal olarak zikredilebilir.

Bu noktada öne çıkan diğer önemli bir boyut da Avrasya-içi en-tfiprasvon faaliyetlerinin Alman ve Türk stratejik tercihleri ile olan uyum-çelişki ilişkisidir. Baltık ülkeleri arasındaki Baltık Denizi işbirliği çabası, Türkiye'nin öncülüğü ile başlatılan Karadeniz Ekonomik İşbirliği, Rusya-merkezli Slav ülkelerini biraraya getirmeye çalışan projeler ve Balkan ülkelerini kapsayan değişik eksenli teşebbüsler, son yıllarda devreye girmeye başlayan Güneydoğu Avrupa Forumu benzeri çalışmalar ve bütün bu diplomatik adımların AB ile olan ilişkileri AB'nin merkez gücü olan Almanya ile bu birliğin dışına itilerek yalnızlaştırılmak istendiğini düşünen Türkiye arasındaki çelişkileri artırmaktadır.

Her iki ülkenin gerek NATO bünyesinde gerekse bölgesel bağlantılar dolayısıyla müdahil olduğu Balkanlar ile ilgili meselelerde de ortak bir tavır arayışından çok, kuşkulu bir yaklaşım sezilmektedir. Balkanlardaki meselelere NATO müdahalesini millî çıkarları için daha uygun gören Türkiye ile bu bölge ile ilgili nihaî çözümün AB’den geçtiğini düşünen Almanya arasındaki görüş farklılıkları Türk-Al-man ilişkilerini etkilemeye devam edecektir. Son olarak Almanya'nın bölgede Türkiye'nin tabiî müttefikleri arasında yer alan Bos-na-Hersek, Arnavutluk, Hırvatistan ve Makedonya’yı AB’ye davet etmesi kısa ve orta vadede birliğe katılması güç görünen Türkiye'de ciddi kaygılar uyandırmaktadır. Bu ülkelerin AB içinde Yunanistan ile birlikte bulunması ve zamanla Türkiye dışındaki bütün Balkan ülkelerinin birlik bünyesine alınması ihtimali Türkiye’nin Balkanlara yönelik politikalarını Türkiye-Avrupa ilişkilerinin bir parametresi haline getirebilir ki, bu durum Türkiye için önemli sakıncalar ihtiva etmektedir. Bu tür projeksiyonların oluşturduğu kuşkular Türk-Al-maıı ilişkilerinin Türkiye-AB ilişkilerindeki problem alanlarının tümünden birden etkilenmesini beraberinde getirmektedir.

AB-Türkiye ilişkilerinde ortaya çıkan tıkanmaların fiilî problem alanlarına taşınması Türkiye'nin AB ve Almanya'dan çok, NATO ve ABD eksenlerine dayalı dış politika seçeneklerine ağırlık vermesine yol açmaktadır, Bu yöneiiş NATO-AB ye ABD-Almanya ilişkilerindeki problem alanlarının Türkiye-Almanya arasındaki ikili ilişkilere de yansımasına sebep olmaktadır. Son NATO zirvesinde NATO’nun Avrupa içindeki müdahalelerde karar verme sürecinin Türkiye'nin üye olmadığı AB mekanizmalarına bağlanmasının doğurduğu bunalım bunun son çarpıcı misalini teşkil etmektedir. Türkiye bu konuda haklı olarak kendisinin karar verme sürecinde bulunmadığı bir or-eanın alacağı kararların yükümlülüklerini taşımasının mümkün olmadiğını beyan ederek bu düzenlemeye karşı çıkmış ve kararın tashihini sağlamıştır.

Özetle, Türkiye-Almanya ilişkileri, Soğuk Savaş sonrası dönemde ortaya çıkan bu konjonktürde, dinamik güçler dengesinin olduğu tarihî örneklerin aksine bir bunalım sürecine girmiş görünmektedir. İkili ilişkilerde karşılıklı güven ve işbirliği ortamının istenilen düzeyde oluşturulamaması, Balkanlar ve Ortadoğu başta olmak üzere bölgesel bunalım alanlarına bakıştaki farklılıklar, Türkiye-AB ilişkilerindeki tıkanmalar, ABD, Almanya ve Rusya arasındaki ilişkilerin yeni unsurlarla Soğuk Savaş döneminin statik dengelerinin dışına çıkmış olması gibi olgular ikili ilişkileri doğrudan etkilemektedir.

Ancak, gerek siyasî tarih içindeki tecrübeler, gerekse reel jeopolitik ve ekonomi-politik dengeler Türkiye ile Almanya arasındaki ilişkilere bu tür konjonktürel etkilerin ötesinde boyutlar katmaktadır. Bu çerçevede kalıcı ortak çıkar alanları Türkiye ve Almanya’nın ilişkilerdeki konjonktürel sıkıntıları rasyonel bir bakış açısı ile aşmasını zorunlu kılmaktadır. Ne Almanya ele aldığımız stratejik tercihlerden herhangi birinde Türkiye'yi ihmal edebilir; ne de Türkiye küresel ve bölgesel dengelerde Almanya ile olan ilişkilerini gözardı eden bir dış politika yapımına yönelebilir. İkili ilişkilerde rasyonel, iki ülkenin müdahil olduğu bunalım alanlarında esnek bir politika takip edilmesi bu geçiş sürecinin sağlıklı bir şekilde aşılmasına yardımcı olacaktır.

V. Medeti İye t/Kültür Dönüşümü Düzlemi

ı. Yeni-Gelenekçi Bir Tepki Olarak AB’nin Tarihî Arkaplam

Uzun dönemli medeniyetler tarihi perspektifinden bakılarak tarihî derinlik içinde değerlendirildiğinde, AB Batı medeniyetinin yeni-gelenekçi tepkisi niteliğindedir. Medeniyetler hegemonik dönemlerinin sonlarına yaklaştıklarında ve değer-mekanizma uyumuna bağlı iç dengelerinde sarsıntı geçirmeye başladıklarında, evrensel ve kuşatıcı bir açılımdan çok kendi içlerine ve merkezî coğrafyalarına kapanma temayülü içme girerler. Bugün Doğu Avrupa içlerine doğru genişlemeye çalışan AB aslında Türkiye’nin üyeliği konusunda takınageldiği tavırla bir tür içe kapanma temayülü içine girmiş bulunmaktadır. Seksenli yılların sonunda Türkiye ve Kuzey Afrika ülkeleri gibi farklı medeniyet aidiyetlerine sahip toplamlara açılmayı tartışan AB Soğuk Savaş dönemde Avrupa’nın Kutsal Roma-Germen birikimini öııceleyen bir genişleme stratejisini benimsemiş görünmektedir.

Kültürel ve tarihî faktörler açısından farklı bir medeniyet havzasına ait olduğu düşünülen Türkiye'ye yönelik politika böylesi bir ye-ni-gelenekçi tepkinin ürünüdür. Kendi kıtası içinde genişlediğini düşünen Avrupa aslında bu zihniyetle kendi içine kapanmakta ve Kutsal Roma-Germen İmparatorluğunun tepkilerini gösterir bir tavır sergilemektedir.

Avrupa tarihi incelendiğinde, Roma İmparatoriuğu'nun mirası ile ilgili gizli bir diyalektiğin işlediğini ve Avrupa'daki diplomasi-sa-vaş ikileminin bu diyalektik içinde gerçekleştiği görülebilir. Şari-man’ın Kutsal Roma-Germen İmparatorîuğuTıu, üç varis arasında paylaştıran 843 tarihli Verdun Anlaşması ile ortaya çıkan sınırlar bugünkü Fransa ve Almanya'nın tabiî alanları ve problem bölgeleri ile hemen hemen birebir uyuşmaktadır. Kutsal Roma-Germen İmparatorluğu, bu bölünmeden sonra ilk defa Habsburg hanedanının hanedanlar arası evliliklere dayanan diplomasisi ile birleştirilmiş; bu birleşme karşısında oluşan Protestan koalisyonunun ortaya çıkardığı hesaplaşma, 1648 VVestfalyasistemi ile noktalanan OtuzYıl Savaşlarına yol açmış ve Kutsal Roma-Germen mirası tekrar bölünmüştür. Daha sonra Napolyon aynı mirası bütünleştirmiş; ona karşı oluşan koalisyon sonucunda da Avrupa-içi bölünmüşlüğü yansıtan Viyana Kongresi sistemi ve güçler dengesi doğmuştur. Aynı mirası Almanya etrafında toparlamaya çalışan Bismark ve II. Wilhelm'in stratejileri I. Dünya Savaşma, Hitler’in çabası II. Dünya Savaşma yol açmıştır.

Avrupa Birliği, bu mirasın askeri araçlar yerine ekonomik ve siyasî araçlarla tekrar toparlanma çabasından başka bir şey değildir. Bundan sonraki süreçte Birliğe katılması düşünülen ülkeler arasındaki ayrım bile bu mantığı yansıtmaktadır. İlk altıya oluşturan ülkelerin dördü (Macaristan, Polonya, Sloveııya, Çek Cumhuriyeti) bu mirasın tabiî yayılım alanı içindedir ve bu katılımlara birlikte Kutsal Roma-Germen mirası tekrar toparlanmış olacaktır. İkinci altı ülke içine girenler ise genellikle ya Bizans-Slav, ya da Osmanlı etki alanı içinde kalmış bulunan Doğu'yu kapsayan ülkelerdir ve belki de birleşme süreçleri bu açıdan biraz daha sancılı olacaktır.

Ancak bu genişlemenin Avrupa-içi diplomasi oyununu tümüyle devıe dışı bırakarak kalıcı bir bütünleşme ve barışı sağlayacağını düşünmek yanıltıcı olacaktır. Yine tarihin bize öğrettiği bir ders vardır ki, Avrupa-içi her bütünleşme çabası kendi içinden karşı güçlerini çıkarmakta ve iç hegemonik çatışma zamanla son derece yıkıcı savaşlara dönüşebilmektedir. Birliğin derinlemesine gelişmesi yani varolan üyelerle daha sıkı bir birliğe doğru yönelmesi ile üye sayısı artırılarak yaygınlaştırılması tercihleri aslında biri diğerini geciktiren iki yönlü bir çekim alanı oluşturmaktadır. Biriiğin derinleşme tercihi ile sıkı bir birlik haline dönüşmesi yeni üyelerin intibakım güçleştirerek yaygınlaşmayı geciktirmektedir. Buna mukabil yaygınlaştırma tercihi, yeni üyelerin cari yapıya intibakları için gereken geçiş süreci dolayısıyla, derinleşmeyi engellemektedir.

Görünen o ki, AB'nin önemli güç merkezleri olan Almanya, İngiltere ve Fransa gibi sürükleyici ülkeler arasında bu konuda bir mutabakat hâlâ sağlanmamıştır. Bu konudaki görüş farklılıkları çekim alanlarının güç oranlarına göre işleyen ve çelişkili bir seyir takib eden bir sürecin devreye girmesine yol açmaktadır. İngiltere'nin -özellikle muhafazakar iktidarlar döneminde- ulusal egemenlik alanından fedakârlık gerektirecek derinlemesine gelişme formüllerini süreldi olarak engellemeye çalışması karşısında başta paıa politikası olmak üzere bir çok alanda daha sıkı bir birlikten yana tavır koyan Almanya ve Fransa’ma süreci hızlandırma çabaları iki ayrı bütünleşme düzleminin eşzamanlı bir şekilde varlığım öngören iki vitesli Avrupa fikrinin ortaya atılmasına yol açmıştır. Birlik içinde yeni dengelerin oluşmasına yol açacak olan bu görüş derinleştirme ve yaygınlaştırma çabalan arasında bir orta yol bulma arayışıdır. Net bir stratejik tercih barındırmayan bu çelişkili tutumlar, AB’nin gerek iç işleyiş gerekse dış ilişkiler konusundaki karar sürecinin çok yavaş işlemesine yol açmaktadır.

İngiltere’nin Avrupa-içi derinleşme çabalarına gösterdiği direnç, Fransa’nın dil milliyetçiliği ve uluslararası ilişkilerde bağımsız güç alanı oluşturma çabalan, Almanya'nın stratejik opsiyon farklılaşması, muhtemel bir iç hesaplaşmanın nüvesi olabilecek ölçekte etkenlerdir. Ayrıca Slovenya dışında kalan esk? Yugoslavya bakiyesi alan hâlâ ortak bir çözüme ulaşılamamış problem konularından biridir. Avrupa diplomasisinin iç zaafımn Bosna konusunda nasıl bir anda n.-ttün hnsmerivle tecessüm ettiği de gözlerden ırak tutulmamaladır.

Özetle karşımızda tek bir Batı olmadığı gibi, her zaman tek bir Avrupa da olmayacaktır. Bütün bütünleşme çabalanna rağmen, karşımızda her zaman iç çelişkilere ve çıkar çatışmalarına yol açabilecek güçlü ulusal stratejilerin de yer aldığı bir Avrupa diplomasi geleneği vardır. Bu durum AB ile bir bütün olarak yürütülen ilişkiler ile birlik üyesi ülkeler ile yürütülen ikili ilişkiler arasında ince bir diplomasi ayarını gerekli kılmaktadır.

2. Cepheleşme/Biitünleşme Sarkacında Tarihî Arkaplan ve AB-Türkiye İlişkileri

Türkiye-Avrupa ilişkileri tarihte çok az örneği görülen bir ikilemi kendi içinde barındırmaktadır. Coğrafî ve tarihî parametreler açısından bakıldığında Türkiye Avrupa kıtasının ve tarihinin tabiî bir parçasıdır. Avrupa coğrafyasının Avrasya bütünlüğü içindeki tabiî ayrım hatları gerek kara gerekse deniz bağlantılan açısından, Türkiye coğrafyası gözönüne alınmaksızın anlamlı ve tutarlı bir çerçevede tanımlanamaz.

Öte yandan Türkiye coğrafyasından kaynaklanan tarihî gelişmeler anlaşılmaksızın ve yorumlanmaksızm Avrupa tarihini yazabilmek de çok güçtür. Türkiye coğrafyası içinde vücud bulmuş kadîm medeniyetlerin Avrupa kültürüne ve kimliğine yaptıkları katkı olmaksızın ilk modernitenin başlangıcı sayılan 11. ve 12. yüzyıla kadar insanlığın medeniyet birikimine ciddi bir katkıda bulunmamış ve medeniyetlerarası etkileşim hatlarının dışında kalmış olan Batı Avrupa merkezli modern Batı medeniyetinin tarihî bir eksene oturtulabilmesi mümkün değildir.

Yaklaşık aitı asır kıtanın önemli bir bölümünü bizzat hakimiyeti alünda tutan, diğer bölümündeki gelişmeleri de kurduğu ittifak ilişkileri ve diplomatik müdahale araçları ile etkileyen Osmanlı Devle-ti’nin tarihi anlaşılmaksızın Avrupa tarihini yazabilmek ve bu tarihin iç dengelerindeki değişmeleri yorumlayabilmek de çok güçtür. Osmanlı Devleti Avrupa içlerine ilerlerken de, kıtanın merkezinden doğusuna doğru çekilirken de, Avrupa siyasî tarihini doğrudan etkileyen en önemli güçlerden birisi olmuştur. Orta Avrupa ve Akdeniz’e yönelik ilerleme döneminde Batı Avrupa'da temerküz eden AvrupalI güçleri yeni ticaret yollan aramaya zorlayan Osmanlı Devleti Avru-pa-içi dengeleri doğrudan belirleyebilecek ve yönlendirecek bir güce ulaşmıştır.

Osmanlı Devleti’nin oluşturduğu Millet sistemi ile Batı Avrupa’da VVestfalya düzeni ile şekillenmeye başlayan uius-devlet yapılanması arasındaki çelişkiler Orta ve Doğu Avrupa tarihinin hâlâ süren en temel çelişkilerinin altyapısını oluşturmuştur. Fransız Devri-mi’nin ivme kazandırdığı milliyetçi akımlar Osmanlı siyasî düzeninin kendine has şartları içinde yeni nitelikler ve unsurlar kazanarak tarih sahnesine çıkmışlardır. Osmanlı Devleti gerileyerek Doğu Trakya hattına çekilirken de bu kıtanın geleceğini belirleyecek dinamikleri arkasmda bırakmıştır.

Bu derece içiçe geçmiş ilişkiler iki farklı medeniyet havzasının yüzleşmesinin ürünü olan Avrupa-Osmanlı ilişkilerinin günümüze kadar yansıyan yönlerini ve her iki medeniyetin varislerinin tarihî tecrübe birikiminden kaynaklanan zihniyet parametrelerini anla-maksızm ilişkileri sağlıklı bir zeminde değerlendirebilmek çok güçtür. Malazgirt Savaşı ile Avrupa’nın ön kapısı niteliğindeki Anadolu'ya giren Selçuk Türklerine tepki olarak başlatılan Haçlı Savaşları bu yüzleşme ve cepheleşme ilişkisinin başlangıç noktasını oluşturur.

Bu yüzleşme ilişkisinin yaklaşık dokuz yüz yıllık seyri açısından kendi içinde bütünlük arzeden üç ana dönemden oluştuğu söylenebilir. İlk üç yüz yıllık dönemde 11071-1355) yüzleşme Ön Asya’da, yani Avrupa’nın eşiğinde seyretmiştir. Bu dönemde Selçuklu-Bizans, Haçlı-Selçuklu, Osmanlı-Bizans ilişkileri Avrupa’daki Türk imajının ilk tohumlarını atmış ve karşılıklı tarihî bilinç şekillenmeye başlamıştır. Selçuklu ve Osmanlı Türklerinin, dönemin Hristiyan Avrupa bilincinin karşı medeniyet olarak telakki ettiği İslam medeniyetinin ve Doğu’nun önüne geçilmesi güç bir dinamik unsuru olarak görülmesi, gittikçe güçlenen bir Türk imajı olarak Avrupa zihniyetinin "öteki'’ tanımlamasının merkez unsuru haline dönüşmüştür. Haçlı seferleri esnasında yaşananlar benzer bir "öteki" bilincini henüz Anadolu’ya girmiş bulunanTürk unsurların bilinçlerine de yerleştirmiştir. Bu “öteki” bilincine rağmen her iki güç de kendi arkabahçe-lerinden ve tarihî birikimlerinden gelen çelişkilerle iç zaaflar yaşamıştır. Selçuklu-Moğol ve Latin-Bizans çatışmaları, bu yüzleşmenin iç çelişkiler de taşıyan dinamik bir süreci kendi içinde barındırdığını ortaya koymaktadır.

Osmanlı Türklerinin Avrupa kıtasına geçişleri ile başlayan ve II. Viyana kuşatmasına kadar sürdüğü söylenebilecek olan Osmanlı Devleti, kadîm medeniyet havzalarının tümünü kendi bünyesinde barındırarak yükselen ve üç lataya yayılan hakimiyet alanının en yoğun bir şekilde tecessüm eden unsurlarını Doğu Avrupa’da yeniden şekillendiren bir güç haline dönüşmüştür. OsmanlI’nın Roma'dan sonraki en istikrarlı düzeni (Pax Ottomanica) kurduğu bu dönemde Batı Avrupa iç savaşlar, salgın hastalıklar ve din çatışmalarının yönlendirdiği dinamik ve son derece bunalımlı bir tarihî süreç yaşamaktaydı.

Bu dönemde Osmanlı bu yüzleşmenin yükselen ve etkin gücü, Avrupa (özellikle Batı Avrupa) ise bu ilerleme karşısında direnmeye çalışan, edilgen gücü konumundadır. Avrupa’da modern merkezî devlet oluşumunun siyasî teorisyeni olarak görülen Bodin Osmanlı düzenim Fransa için örnek alınması gereken bir model olarak görürken; Kutsal Roma-Gerıneııİmparatorluğu’ndaAventinus gibi aydınlar Osmanlı sistemini överek bu sistemin kendi imparatorluk yapılarına aktarılması gerektiğini vurgulamış, Fronsperger ve Schvvendi gibi İmparatorluğun önde gelen stratejisyenleri ve komutanları modern ordu sistemine geçerken Osmanlı askerî düzeninden istifade edilmesi gerektiğini vurgulamışlardır.[1] Bu dönemin sonunu getiren H. Viyana kuşatması Osmanlı karşısında ortak bir Avrupa bilincinin de doğuşuna yol açmıştır.

Son üç yüz yıllık dönemde ise yüzleşmenin dengesi Avrupa lehine değişmiştir. Endüstri Devrimi ile ekonomik, Fransız Devrimi ile kültürel ve siyasî bir atılım gerçekleştiren Avrupa bu dönemde kendi iç çelişkilerinin ve rekabet unsurlarının da etkili olduğu süreç ile Avrupa dışındaki bütün medeniyet havzalarını sömürgeleştirerek Avrupa düzenini evrensel kılmaya çalışırken Osmanlı için yeni bir ‘'öteki” kavramsallaştırması geliştirmiştir. Bu kez Osmanlı ilerleyen Avrupalı için Doğu'nun kadîmin ve İslam’ın Avrupa hakimiyeti karşısında direnen son gücünü ve Avrupa ile diğer medeniyet havzaları arasındaki ayrım çizgisini temsil etmiştir.

Osmanlı Devleti ise AvrupalI güçlerin bu ilerleyişi karşısında bu dönemin ilk yarısında (1683-1839) kendi sistemini muhafaza ederek direnmeye çalışmış, ikinci yarısında ise (1839-1987) Avrupa sistemine intibak ederek bu sistemin kurucu unsuru olan medeniyet havzası ile bütünleşmeye yönelmiştir. Tanzimat ile başlayan intibak dönemi Kırım Savaşı sonrasında diplomatik olarak Avrupa sisteminin bir parçası olma çabasına dönüşmüştür.

Bu intibak dönemi Cumhuriyet'in muasır medeniyet düzeyine ulaşma ideali ile mutlak bir yöneliş haline gelirken, AB'ye tam üyelik müracaatı ile nihaî safhasına girmiştir. İntibak ve bütünleşme çabasının bütün idealist söylemine rağmen, Osmanlı-Türk bilincinde de Avrupa yeni bir "öteki" tanımlaması içinde her an ülkeyi küçültecek ve parçalayacak senaryolar üreten bir karşı kutup olarak görülmeye devam edilmiştir. AB’ye nihaî üyelik sürecinin yaşandığı son on yıllık dönemde aynı zamanda Avrupa karşıtlığına dayalı bir karşı milliyetçilik oluşumunun yaşanmaya başlanması bu güvensizliğin bir ürünüdür.

Bugün Avrupa-Türkiye ilişkilerinde cepheleşme/bütünleşme sarkacının oluşturduğu bu ikilemin izleri görülmektedir. Bu izler rasyonel bir diplomatik süreç olarak işlemesi gereken AB-Türkiye ilişkilerini de etkisi altına almakta ve karşılıklı güvensizlik ortamının doğurduğu atmosfer, ilişkileri inişli çıkışlı bir seyre dönüştürmektedir. Türkiye, Avrupa kıtası içindeki konumunu tarihi ve coğrafi unsurları da gözeten rasyonel bir yeniden tanımlamaya tâbi tutmaksı-zın AB ile olan ilişkilerini de, genel dış politika parametrelerini de sağlıklı bir zemine oturtamaz.

Herşeyden önce özellikle son İlci asrın zihin dünyasına damgasını vuran Avrupa-merkezli tarih idraki ve medeniyet akışı şemaları,^4 hem bu anlayışın doğduğu Batı medeniyeti havzasında, hem de gittikçe kendi idraklerini yeniden kurma çabası içine giren Batı-dışı yerel medeniyet havzalarında ciddi bir meydan okumayla karşı karşıya kalmış bulunmaktadır. Aydınlanma felsefesi ve bu felsefeye dayalı sömürgeci/oryantalist bakış açısmın dayandığı temel varsayımlar bugün geçerliliklerini yitirmeye başlamışlardır. İnsanlık tecrübe birikiminin tümüyle tek bir nehre akarak Batı medeniyetinde son bulduğu ve diğer medeniyet havzalarının zamanla yok olacağına yönelik beklentilerin aksine özellikle 20. yüzyılın son çeyreğinden itibaren hızlı bir ivme ile canlanma ve alternatif oluşturma temayülüne giren Batı-dışı medeniyet idrakleri ve havzaları önümüzdeki yüzyıl içinde çok ciddi medeniyet hesaplaşmalarının, sentezlerinin, yüzleşmelerinin ve etkileşimlerinin habercisi sayılmalıdır.

Önümüzdeki dönem bütün medeniyetlerin tek yönlü ve mono-litik bir Batılılaşma ve Avrupalılaşma tecrübesine yöneldikleri 19. yüzyılın tümüne ve 20. yüzyılın ilkyarısma egemen olan modernizasyon anlayışlarının değil, insanlık birikimine kendi tarihî tecrübelerine dayalı katkıda bulunma çabalarının yoğunlaştığı ve karşılıklı kültürel etkileşimin hız kazandığı bir dönem olacaktır. Yerel medeniyet değerlerinin antik kalıntılar gibi görüldüğü ideolojik ve dogmatik modernleşme söylem ve uygulamalarının yerini, kendi zaman ve mekan idraklerini yeniden keşfetmekle birlikte bütün insanlığın arayışına çözüm üretebilecek evrensel açılımlara yönelen farklı medeniyet tecrübeleri alacaktır. Bu anlamda, Batı-dışı medeniyet havzaları sömürge-sonrası modernleşme tecrübesini yeni bir eksene oturturken, Batı da doğu erdemini tekrar keşfetme çabası içine girecektir.

Böylesi bir dönemde farklı medeniyet birikimlerine beşiklik etmiş, Batı-dışı son büyük medeniyet tecrübesinin merkezi olmuş ve canlanmakta olan medeniyet havzaları arasında da tam bir jeokül-türel geçiş niteliği taşıyan Türkiye için olağanüstü imkanlar sözkonusudur. Türkiye medeniyetlerarasr etkileşimi doğrudan etkileyebilecek kendi özgün tecrübe birikimini ve niteliklerini hayata geçirebilirse sadece AB ile olan ilişkilerde değil, küreselleşme sürecinin getirdiği bütün bunalım alanlarında son derece itibarlı ve onurlu bir yere sahip olur. Bunun aksine, AB ile girilen entegrasyon sürecinin her olumlu safhasında total bir tarih reddi ve Avrupa yönünde radikal bir medeniyet kırılması söylemi benimsenirse, karşı karşıya kalınan her olumsuz tavırda da psikolojik bir refleksle vulgarize Avrupa-karşıtlığı yapıhrsa ne sağlam ve süreklilik arzeden bir kültürel aidiyet kimliği oluşturulabilir, ne de temasa geçilen toplumlar nezdinde bir saygı kazanılabilir. Tarihte hiç bir zaman etken olma becerisi göstermemiş tarihsiz toplumlara has bir onursuzluk da, hiç bir kültürel etkileşime giremeyen tepkisel bir içe kapanma da, yeni dönemde toplumsal atılım gücümüzü kıracak yanlış tavırlardır.

Son iki asırlık tecrübe göstermiştir ki, bir toplumun kültür ve medeniyet aidiyetinin radikal bir şekilde dönüştürülebilmesi sadece uluslararası konjonktürün, radikal bir entellektüel tercihin ya da siyasî bir deklarasyonun sonucu olarak gerçekleştirilemez. Mao'nun Kültür Devrimindeıı sonra Çin'de Konfüçyanist değerlerin yeni bir ivme kazanması, bütün klasik Ortokos/Slav değerleri feodal kalıntılar olarak gören Sovyet Devriminden yetmiş yıl sonra bu değerlerin devlet başkanlığı seremonilerine kadar tekrar keşfedilmesi, uzun sömürge tecrübelerinden sonra İslam ve Hint medeniyet havzalarının kendini tekrar keşfetme ve yeniden kurma çabalan içine girmesi bunun değişik misallerini oluşturmaktadır. Medeniyetlerin kendi sürekliliğini koruyabümesi, kendini yeniden üretebilmesi ya da yeni bir yapıya bürünmesi çok daha uzun dönemli zihinsel, felsefi, yapısal ve kurumsal süreçlerin ürünüdür.

Türkiye örneğinde bu süreçler belki de en özgün nitelikleri taşımaktadır ve bu toplumun gelecek perspektifini oluşturabilecek seçkinleri her şeyden önce bu süreçlerin zihinsel arkaplanım, sosyo-psikolojik temellerini, değişim ve akış ritmini anlamak, değerlendirmek ve yorumlamak zorundadır. Toplumu istediği anda, istediği kararla değişecek bir yığın olarak görmek, bu sürecin dışında ve üstünde bir tavırla tek-boyutlu ve tek-yönlü bir dogmatizme yönelmek neo-oryantalist bir tavırdan başka bir şey değildir. Bu anlamda AB ile yaşanan dinamik ilişkinin uzun dönemli medeniyetlerarası etki-ipsim süreri içinde değerlendirilmesi yepyeni bir yaklaşımın benimsenmesi ile mümkün olabilir. Bu yaklaşım kısa dönemli psikolojilerden ve siyasî hesaplardan uzak tutulmalıdır.

Bu çerçevede sorulması gereken temel sorulardan birisi Türkiye’yi AB’nin merkez ülkelerinden ve aday ülkelerinden ayıran niteliklerin he olduğu sorusudur. Mesela niçin Avrupalı seçkinler ve siyaset yapımcıları nezdinde Slovakya’nın, Estonya’mn, Romanya’nın, Bulgaristan’ın üyelik süreci bir medeniyet tartışması başlatmıyor da Soğuk Savaş süresince AB’nin merkez ülkeleri ile stratejik anlamda kader birliği yapmış olan Türkiye’nin üyeliği bir medeniyet problematiğini beraberinde getiriyor? Hatta ve hatta niçin AB-Ja-ponya ya da AB-Çin ilişkilerinde çok daha rasyonel bir süreç egemen olabiliyor da doğrudan temas içinde olan ve üyelik süreci içinde bulunan Türkiye ile olan ilişkilerde medeniyet ve kültür farklılığı olumlu bir etkileşimden çok olumsuz bir dışlama konusu olarak gündeme getiriliyor?

Bunda yukarıda incelediğimiz tarihî tecrübenin önemli bir rolü vardır. Türkiye diğer aday ülkelerin aksine Avrupa’nın yarısına yakın bir bölümünde bugünkü AB'nin merkez ülkelerinden farklı bir medeniyet aidiyeti ile egemen olmuş ve Avrupa tarihinin akışını belirlemiş bir tarihî geçmişin varisidir. Farklı bir medeniyet aidiyetine sahip olan Çin ve Japonya’nın Avrupa üzerinde böylesine bir egemenliği olmamıştır. Öte yandan Avrupa-merkezli sömürgecilik döneminde de Türkiye böylesi bir sömürgeci dalgaya karşı direnebilmiş nadir ülkelerden birisidir. Bu durum Avrupa seçkinlerinde ve siyaset yapımcılarında öteki algılamasının Türkiye ile özdeşleşmesi sonucunu doğurmuştur.

AB’nin yetmişli yıllarda ekonomik ve sosyal gerekçelerle karşı çıktığı serbest dolaşım hakkının seksenli yılların sonlarından itibaren gittikçe kültür ve medeniyet aidiyeti ile ilgili bir problem şeklinde kendini göstermiş olmasının arkasında da bn psikolojik arkaplan vardır. Artan ırkçı temayüller ve İslam-karşıtı psikoloji AB’nin çoğulculuk idealini tümüyle gözardı eden bir tavra yönelmiştir. Bosna bunalımı İslam medeniyetinin Avrupa kimliği konusunu bir kez daha gündeme getirmiş olmasına rağmen bu kriz esnasında takınılan tavır AB’nin temel ilkeleri konusundaki samimiyetinde ciddi tereddütler doğurmuştur.

Huntington’ın Medeniyetler Çatışması tezi ve bu tez içinde Türkiye’nin iki medeniyet arasında parçalanmış ülke olarak takdim edilmesi uzun dönemli medeniyet etkileşimi sürecinin stratejik bir hedef için nasıl bir manivela gibi kullanılabileceğinin çarpıcı ve tehlikeli yüzünü göstermiştir. Batı-dışı medeniyet havzalarındaki kültürel canlanmayı stratejik bir tehdit gibi gösteren ve batılı stratejis-yenlere bu medeniyet havzaları arasındaki çelişkileri manipüle etmeyi öneren Huntington’myaklaşımı sadece Batı-dışı medeniyetlerin, özellikle de İslam ve Çin medeniyetlerinin, ciddi tepkilerine maruz kalmamış, aynı zamanda West-Rest (Batı-Digerlcri) gibi kategorik bir ayrımın doğuracağı riskleri sezen batılı seçkinler ve siyaset yapımcıları nezdinde de ciddi kuşkular uyandırmıştır. Clinton’ın 1999 sonlarındaki Türkiye ve 2000 başlarındaki Hindistan ziyaretlerinde bu ülkelerin medeniyet geçmişlerinin insanlık birikimine yapabilecekleri katkılara özel atıflarda bulunması Medeniyetler Çatışması tezinin doğurduğu güvensizlik ortamını gidermeye yönelik mesajlar olarak görülmelidir. Gerçekten dünya nüfusunun dörtte birini oluşturan Çin’i ve dünya nüfusunun yaklaşık diğer dörtte birini barındıran ve dünya jeopolitiğinin en hassas kuşağını ve geçiş yollarını elinde tutan İslam Dünyasını karşı-medeniyet kutupları olarak gören bir yaklaşımın dünya düzeni oluşturmada ne derece riskli sonuçlar doğuracağı açıktır.

Bu tez en çok Türkiye gibi medeniyetlerarası geçiş bölgeleri üzerinde bulunan ve tarihteki etkin konumu dolayısıyla rahatlıkla öteki kategorilerine sokulabilecek olan ülkeleri yakından ilgilendirmektedir. Bu açıdan bakıldığında, Huntington'ın parçalanmış ülke tanımlamasına sebep olan farklı ve kimi zaman da değişik medeniyet tecrübelerini yaşamış olmak uzun dönemli perspektifte bir risk değil, önemli bir zenginliktir. Yeter ki, ülkenin kültür hayatını yönlendiren seçkinler ve siyasî geleceğini şekillendiren siyaset yapımcıları bu farklı tecrübeleri sosyo-kültürel ayrışma haline dönüştürmesinler ve bu tecrübelerden özgün bir açılımın ufkunu yakalayacak beceriyi gösterebilsinler. Maalesef son on yıl içinde yaşananlar Türkiye’nin seçkinlerinin bu konuda yeterli psikolojik özgüvene, kültürel aidiyet hissine, tarih bilincine, zihinsel donanıma sahip olmadığını göstermiştir. Bugün yapılması gereken, AB sürecini de etkileyecek olan kültür parametreleri ile ilgili önyargıdan uzak, ufuk açıcı ve derinlikli bir açılımın önündeki engelleri kaldırmaktır.

AB-Türkiye ilişkileri hem insanlık birikiminin genelini ilgilendiren medenivetlerarası etkileşim, hem AB’nin çoğulcu niteliği hem de Türkiye’nin engin medeniyet tecrübe birikimini harekete geçirebilme kabiliyeti açısından önemli bir test olacaktır. Bu konuda AB'yi bekleyen temel test Avrupa-merkezli Kutsal Roma-Germen kimliği ve sömürgeci tecrübe ile post-kolonyal dönemin çoğulcu Avrupa kimliği arasındaki gerilim ile ilgilidir. AB ’nin klasik Avrupa parametreleri içinde Kutsal Roma-Germen birikimine, yani inanç olarak Hristiyanlığa, tarihî tecrübe olarak Roma birikimine, dinamik insan unsuru olarak Germen kavimlere dayalı bir çerçevede tanımlanması inanç olarak Hristiyan olmayanların, Roma siyaset geleneğini bir şekilde tevarüs etmemiş olanların ve etnik orijin olarak Ari unsurdan gelmemiş olanların dışlandığı bir yapı demektir.

Gizli bir sömürgeci bilinci ve bu bilincin dayandığı ırk ve din fanatizmini barındıran böylesi bir yaklaşım sadece bütün bu unsurların dışında görülen (belki Doğu Roma tarih tecrübesi hariç) Türkiye'nin dışlanmasını değil, AB’nin çoğulculuk konusunda da ciddi bir zaaf göstermesi sonucunu beraberinde getirecektir. Bu durum sadece AB’nin evrensel bir ilke olarak benimsediği çoğulculuk ilkesinin zamanla dumura uğraması sonucunu doğurmakla kalmayacak, aynı zamanda AB’nin büyük aktörlerinin iç siyasî ve sosyal yapısında da önemli etkilerde bulunacaktır, çünkü bu ülkeler artık geçen yüzyıldaki monolitik ve homojen yapılara sahip değillerdir. Başta İngilitere, Fransa ve Almanya olmak üzere, özellikle şu veya bu şekilde sömürgeci bir geçmişe sahip otan Avrupa ülkeleri gittikçe çok daha fazla kozmopolit bir sosyo-kültürel yapıya dönüşmektedirler. Bu ülkelerin tümü sömürgeci dönemde mallarını sömürdükleri ülkelerin bu kez insanlarının akınlarına uğramakta ve yeni bir çehre kazanmaktadırlar. Hint kökenlilerin İngiltere'de, Cezayir kökenlilerin Fransa'da artan dinamik nüfus baskısı bu olgunun bir yansımasıdır. Bu ülkelerin futbol takımlanna kadar yansıyan bu çeşitlenme zamanla bu ülkelerin Avrupa kimliğini çok daha esnek bir tanımlamaya tâbi tutma zorunluluğu ile karşı karşıya bırakacaktır. Bu yüzleşme bütün Avrupa için aslında bir demokrasi ve çoğulculuk testi anlamına gelecektir, çünkü şu anda Avrupa-kökenli olmayan AvrupalI nüfus gerek siyasî katılımda, gerek kamu idaresinde, gerekse hukuk alanında nüfusları ölçüsünde temsil edilmemektedirler.

Bu noktada gelecekle ilgili iki senaryodan bahsedilebilir. Birinci senaryoda bu temsil probleminin aşılarak Avrupa-kökenli olmayan yeni AvrupalIların sistemin içine adil bir şekilde çekilmesi Avrupa kimliğinin uzun dönemde dönüşmesine yol açacak ve Kutsal-Ro-ma-Germen prototipine dayalı kimlik tanımlamasının aşınması sonucunu doğuracaktır. Bu medeniyet tarihi açısından bakıldığında, İbn Haldun’un Asabiyet tezinin yeni bir misalini teşkil edecektir. Başta AB olmak üzere batılı sistemik güçlerin güneyden gelen nüfus baskısı konusundaki tedirginlikleri ve nüfus zirveleri ile dünya nüfusunu denetim altına alma çabaları böylesi bir senaryonun oluşturduğu psikolojinin ürünüdür.

İkinci senaryo olarak eğer bu yeni AvrupalIların Avrupa sistemi içine çekilmesinin engellenmesi sözkonusu olursa Kutsal-Roma-Germen prototipine dayalı klasik Avrupa kimliği korunabilir, ancak AB’nin kendisini küresel bir güç haline getirecek çoğulculuk ilkesi tümüyle devre dışı kalmış olur. Bu tavır, ayrıca bir yandan Avrupa-kökenli olmayan AvrupalIların Batıdan tasfiyesini öngören ırkçı temayülleri hortlatırken, diğer yandan ciddi sosyo-etnik çatışmaların ortaya çıkmasına yol açabilir. Bu çerçevede AB’nin Türkiye’nin üyeliğine yönelik tavrı aynı zamanda çok daha derinden seyreden bir Avrupa bunalımının geleceği ile ilgili ciddi ipuçları verecektir. Avrupa bu testi er ya da geç yaşamak ve kendi tarihi ile bir kez daha yüzleşmek zorunda kalacaktır.

Türkiye’nin yaşamakta olduğu ve gelecekte daha da doğrudan yüzleşeceği temel problem ise uzun dönemli perspektif içinde kendi özgün medeniyet birikim ve kimliğini bütün insanlığa açık yeni formlarla üretebilme ve uluslararası ilişkilerde saygın bir yer edinebilme çabası ile bu kimlik arasında bir uyum kurabilme meselesidir. Bu mesele aynı zamanda Türkiye’yi kimlik açısından parçalanmış bir ülke olarak gören Huntington benzeri yaklaşımların öngörüsünün de test edilmesi olacaktır. Önümüzdeki yüzyılda uzun dönemli medeniyet dönüşümü itibarı ile sahip olduğu tarihî birikimi deger-lendirebilen, kendine güvenden kaynaklanan güçlü bir psikolojik altyapıya sahip olan ve bulunduğu coğrafyayı kendine merkez edinebilen ve bu zaman-mekan idrakinde kendi içinde tutarlı bir stratejik zihniyet geliştirmekle birlikte son derece rasyonel ve esnek bir diplomasi uygulayabilen ülkeler öne çıkacaktır.

Bu çerçevede gelecekte ülkeler sahip oldukları jeopolitik, jeostratejik ve jeokültürel derinlik ile uluslararası ilişkiler hiyerarşisinde sağlam bir yer edinebileceklerdir. Bu açıdan Türkiye için riskli gibi görülen alanlar aynı zamanda en büyük imkanları ve avantajları oluşturmaktadır. Türkiye'nin tarihî derinliğe dayanan bir medeniyet aidiyetine sahip olmakla birlikte en yoğun Batılılaşma tecrübesini de yaşamış olması, iyi değerlendirildiğinde, yeni dönemin temel özelliği olan medeniyetlerarası etkileşimin en sağlıklı örneklerinden biri oluşturulabilir ki, böylesi bir örnek stratejik yönelişin de önünü açabilir. Aksi bir tutum Türkiye’yi sürekli karşılıklı iç tehdit algılamaları ile uğraşan ve total toplumsal enerjisini içe dönük olarak harcayan kısır bir döngüye sokar.

Bu açıdan Batılılaşma/çağdaşlaşma söylemi ile medeniyet aidiyeti ve milli/yerel kimlik arasındaki gerilimin aşılması Türkiye’yi bekleyen en ciddi medeniyet hesaplaşmalarından birini oluşturmaktadır ki, girilen AB süreci bu hesaplaşmayı derinlemesine ve yaygınlığına etkileyen yan sonuçlar doğuracaktır. Türkiye’de çoğu zaman varsayılan görüşün aksine Türkiye AB ile onurlu bir ilişkiyi kendi jeokültürel aidiyet derinliğini reddederek sağlayamaz. Aksine, bu derinlik tahkim edildikçe ve yeni açılımlar için uygun bir zemin haline dönüştükçe hem AB ile ilişkilerde hem de genel uluslararası zeminde saygın bir konum elde edilebilir. Türkiye hakkında AB’ye giriş doğrultusunda olumlu görünen bir karar alınan her zirve sonrasında medeniyet ve kültür kırılmasının nihayet tümüyle gerçekleştiği rüyası ile sloganik bir tavır içine giren bir toplumun uluslararası alanda kendisine saygı duyulan bir zemin kazanabilmesi çok güçtür. Kendi tarihî varoluşunun jeokültürel derinliğini reddeden bir toplumun çetin bir müzakerenin tarafı olarak görülmesi de mümkün olamaz. Jeokültürel anlamda ne ölçüde derinliğe sahip olursak AB üzerinde de o ölçüde etkin olabiliriz.

Özetle önümüzdeki dönemde stratejik ya da demografik güce sahip olmakla birlikte kendi yerelliğinden evrensel mesajlar üretebilen medeniyet havzaları öne çıkacaktır. Bu çerçevede AB belki de Avrupa tarihinde iik defa gerçekten kuşatıcı ve çoğulcu bir kültür havzası oluşturabilme imtihanı ile karşı karşıya kalırken, Türkiye sahip olduğu jeokültürel ve tarihî derinliği kapsamlı bir medeniyet açılımına dönüştürebilme imtihanını yaşayacaktır.

AB’nin bu süreçte yaşamakta olduğu imtihan en az bizim yaşadığımız imtihan kadar çetindir. AB, Türkiye ile olan ilişkilerini germesi ve kendi etnik/dinî kabuğuna çekilip Türkiye'yi dışlaması durumunda sadece Türkiye’yi kaybetmiş olmayacak, yeni sömürgeci bir dalgayı ve görüntüyü ortaya çıkaracaktır. Böylesi Avrupa-mer-kezli yeni sömürgeci bir anlayış AB’yi Avrupa kıtasına hapsedecek sonuçlar doğurabilir. Türkiye ile yürütülen süreçte sık sık görüldüğü gibi ekonomik, siyasî ve diplomatik problemlerin kültür farklılığına gerekçe teşkil etmesi için kullanılması uzun süre devam ettirilebilecek bir politika değildir. Türkiye AB’yi artık kendi jeokültürel derinliğini terkederek her ne suretle olursa olsun eklemlenebileceği ve bu yolla kendi iç çelişkilerini aşabileceği bir medeniyet merkezi olarak görme temayülünü de, sık sık depreşen Türkiye'yi bölmeye çalışan Avrupa imajını körükleyen savunmacı refleksi de terketmek zorundadır. Önce tarihî, felsefî derinliği ihtiva eden zihniyet boyutunu esas alan bir perspektif benimsemek, sonra da diğer bütün alanları bununla birlikte değerlendiren ve her birini kendi mantığı içinde ele alan bir yaklaşım geliştirmek zorundayız. Türk toplumu günün birinde ileriye yönelik olarak insanlık tarihine ciddi bir katkıda bulunacaksa, bu kendisini tarihte özgün kılan jeokültürel derinliğinden hareketle mümkün olabilir.

VI. Tarihî Reflekslerin Kıskacında Türkiye-AB İlişkileri

Türkiye-AB ilişkileri bu tarihî miras ile diplomatik rasyonalite arasında gidip gelen bir seyir takip etmektedir. Rasyonel ve teknik düzeyde yürümesi gereken diplomatik süreçlerde dahi hiç umulmadık tarihî/psikolojik zihniyet parametrelerinden kaynaklanan refleksler devreye girmektedir. Her fırsatta evrenselliği ve çoğulculuğu temel Avrupa ilkeleri olarak vurgulayan Avrupalı liderler ve entelektüeller Türkiye ile ilişkiler sözkonusu olduğunda sık sık Avrupa kim -lik ve kültürünün Hristiyan temelini gündeme getirirken; Türkiye, bütünleşmek üzere kendi iradesiyle müracaat ettiği AB’yi, kimi zaman bütünüyle, kimi zaman da bazı üyelerini öne çıkararak, Türkiye'yi bölme senaryolarının merkezinde görmekte ve bunu diplomatik deklarasyonlara yansıtmaktadır.

Bu tarihî/psikolojik arkaplan ile reel coğrafî ve diplomatik konumun çelişkileri arasında inişli çıkışlı bir seyir takip eden bu ilişki birimi. AB’nin genişleme planları çerçevesinde Türkiye açısından ciddi riskler barındrrmaktadır. Daha önceki bir çok çalışmamızda da belirttiğimiz gibi, AB Türkiye'nin üyelik müracaatından bıı yana son derece soğukkanlı bir tercih ile Türkiye’yi bünyesine almaksızın ve tam olarak reddetnıeksizin bir bekleme sürecinde tutma tavrım sürdürmüştür. Bu bekleme sürecini mümkün olan en uzun zamana yayarak ilişkileri askıda tutan özel bir statü oluşturm aya yönelen AB, rasyonel bir diplomasi aktörü olarak, Türkiye’nin tam üyeliğinin doğuracağı riskleri üstlenmeksizin, Türkiye'nin dışlanmasının doğurabileceği riskleri bertaraf etmeye çalışmaktadır. Yani, kendisi açısından öylesi bir optimum çözüm arayışı içindedir ki, bu opümum çözümün getirdiği konjonktürde Türkiye’den en büyük tavizleri alıp en az ödemeyi yapmak mümkün olabilsin. Bunun da en pratik formülü, Türkiye’yi bağlamakla birlikte AB'yi serbest ve esnek bırakan bir özel statü oluşturulması ya da bekleme sürecinin mümkün olduğunca uzatılmasıdır. Özel statü için uygun bir araç olan GB devreye sokularak Türkiye kısa bir süre için tatmin edilmiştir.

Eğer diğer bekleyen ülkeler için bir karar alma zorunluluğu olmamış olsaydı, GB ile istenen diplomatik sonuç AB açısından elde edilmiş olacaktı. Ancak, diğer bekleyen ülkelerden gelen baskılar, AB’yi Türkiye ile ilgili istenenden daha önce bir karar almaya zorladı. Yine de bu karar GB sürecinin belirsizliğini sürdürecek bir karar olmuştur. Lüksemburg Zirvesinden sonra gündeme gelen 11+1 formülü böylesi bir belirsizliğin matematiksel simgesidir.

AB'ce dile getirilen insan haklan, Kıbrıs, Ege, ekonomik parametreler gibi unsurlar Türkiye’yi sürekli bir belirsizlik içinde tutma politikasının gerekçeleri değil, bahaneleridir. Yani bu unsurlar olduğu için böylesi bir karar alınmamakta, belirsizlik stratejisi uygulandığı için bu unsurlar öne çıkarılmaktadır. Bu unsurların oluşması AB’nin zaten uygulamayı düşündüğü ve uygulayageldiği stratejinin uygulanmasını kolaylaşürmaktadır. Türkiye bir gün insan hakları hususundaki eksikliklerini AB istediği için değil, kendi insanına ve toplu-muna saygı duyduğu için düzeltme iradesi gösterdiği zaman uluslararası ilişkilerde saygın bir konum kazanacaktır.

Bu rasyonel diplomasi oyununun psikolojik arkaplam yakın kara havzası ile ilgili bölümde ele aldığımız Türkiye-Avrupa ilişkilerinin tarihî seyri ile ilgilidir. Başka bir kültür çevresine ait olan, nüfusu kalabalık ve dinamik bir Türkiye'nin AB’ye girişi, tarihi çok iyi okuyan AB yetkililerini kaygılandırmaktadır. Roma İmparatorluğunu çözen dinamik Germen ve Hun atanlarının benzeri bir baskı ile karşı karşıya olduklarını düşünen AB yetkilileri, güney ülkelerinden gelen bu baskının Avrupa'ya en yatan ucu olarak Türkiye'yi görmektedirler. AvrupalI lider ve aydınların büyük çoğunluğu, Türkiye'yi, kültürel olarak İslam-merkezli doğunun, ekonomik ve siyasî olarak da güneyin bir uzantısı olarak görmektedir. Bu nedenle, Türkiye'yi hazmı güç bir unsur olarak gören AvrupalIlar, tam üyeliğe evet dememekte, ama hayır demenin getireceği maliyetleri de hesap ederek ilişkileri askıda tutmaktadırlar.

Soğuk Savaşın sona ermesinden sonra Orta ve Doğu Avrupa’da yaşanan gelişmelerle birlikte AB'ye üyelik için yeni adayların devreye girmesiyle daha da kronik bir nitelik kazanan bu politika, daha başından "uzun ince bir yol” olarak deklare eden Türkiye'nin şüphelerinin artmasına ve ilişkilerin gerilmesine yol açmıştır. Birliğin üye sayısının 27’ye çıkartılması planlanan önümüzdeki 15-20 yıllık genişleme döneminde Türkiye’nin adı yer almamaktadır. Bu da Birliğin Türkiye ile ilgili tercihinin, "GB ile denetim altında tutulmakla birlikte tam üyeliğe alınmaması" şeklinde belirlendiğini ortaya koymaktadır. Avrupa Türkiye üe olan ilişkilerini Türkiye’nin başka eksenlere ve arayışlara kayışını engelleyen ama tam üyelik ile ilgili hiç bir garantiyi içinde barındırmayan bir düzeyde kalmasını istemektedir.

Gümrük Birliği sürecinin en tehlikeli yanı da budur. Türkiye kendi iç ve dış ekonomik parametrelerini Avrupa'ya uyarlarken, Avrupa Türkiye'nin birlik ile ilişkilerinde tam anlamıyla karar bağımsızlığına sahip olmaktadır. AB'nin her önemli karar öncesinde Yunan vetosu yoluyla Türkiye'den taviz koparma şansı mevcutken, Türkiye’nin AB’ye ya da bu birlik üyesi ülkelere karşı herhangi bir yaptırımı devreye sokma hakkı bulunmamaktadır. Bu ilişki biçimindeki belirsizliğin sürmesi, Türkiye'nin uluslararası ekonomik tercihlerini ciddi bir şekilde sınırlayacak ve gittikçe Avrupa’ya ortak değil bağımlı bir ekonomik yapılanma oluşacaktır.

Çok açık bir şekilde görülmektedir ta, Gümrük Birliği politikası ;iû TiirHvo’vi stnnnmil: hinterlandı içinde tutan AB, Türkiye'nin demogıafîk gücünün serbest dolaşım hakkı ile Avrupa üzerinde baskı yapmasını engellemeye çalışmakta ve ekonomik rasyonaliteye ve kendi ilan ettiği evrensel değerlere aykırı jeokültürel bir dışlama politikası takip etmektedir. Ekonomik olarak Avrupa’ya tek taraflı olarak eklemlenmiş, ancak jeokültürel olarak dışlanmış bir Türkiye, cepheleşme/bütünleşme sarkacının kıskacı içine alınmaya çalışılmaktadır.

Bu kıskacın stratejik bir çıkmaza dönüşmemesi Türkiye'nin çeşitlendirilmiş bir yakın kıta havzası politikasını uzun dönemli bir stratejik planlama çerçevesinde devreye sokabilme kabiliyetine bağlıdır. Önümüzdeki yirmi yıllık dönemde Doğu Avrupa ile tümüyle bütünleşmiş bir AB karşısında Türkiye’nin yalnızlaşmasını engelleyecek alternatif kıta havzası politikaları oluşturularak her türlü alternatife açık bir manevra alanı geliştirilmesi zorunluluğu Türkiye'nin yakın gelecekteki en temel stratejik parametrelerinden birisi olacaktır.

Türkiye ne coğrafî ne de tarihî olarak Avrupa’dan kopabilir. Ancak, Avrupa ile ilişkilerde yeni bir dönemin başlayabilmesi, tarihî/psikolojik zihniyet parametrelerinin rasyonel diplomatik süreçleri etkisi altına almamasına bağlıdır. Askıda tutulan bu ilişki biçiminin yol açtığı kısır döngüden çıkmanın öncelikli şartı Türkiye’nin dış ilişkiler stratejisini, AB’yi de içine alan, ama kesinlikle tek bir faktör olarak ona indirgemeyen, bir bakış açısı ile yeni bir değerlendirmeye tâbi tutmaktır. Rasyonel bir zeminde yapılacak böylesi bir yeniden değerlendirme, iç siyasî yapılanma açısından da büyük bir önem taşımaktadır. Türkiye'de seçkinleri de, siyaset yapımcılarım da bu noktada bekleyen en ciddi sorumluluk diplomatik sürecin getirdiği rasyonalite ve esneklik ile medeniyetlerarası etkileşim sürecinin gerektirdiği derinlik ve uzun dönemli perspektifi tutarlı bir bütün içinde geliştirebilmek ve bunu siyasî, ekonomik, sosyal ve hukukî pratiğe aksettirecek bir özgüven oluşturabilmektir.

Sonuç

Stratejik teorileri kahcı kılan temel unsur tasvir, açıklama ve anlama düzlemlerindeki nesnellik ile anlamlandırma ve yönlendirme düzlemlerindeki öznellik arasında sağlıklı bir irtibat kurabilme kabiliyetleridir. İçinde yaşanan stratejik realitenin uluslararası konjonktür çerçevesinde ortaya konabilmesi, anlamlandırma ve yönlendirme düzlemlerindeki öznel perspektifi hem sağlam bir zemine dayandırır, hem de uygulanabilir politikalara dönüştürü-lebilmesini sağlar.

Bu stratejik teorileri kalıcı kılan diğer önemli unsur ise bu yaklaşımların inceleme nesnesi olarak merkeze aldığı ülkenin/toplu-mun sabit verileri olan tarihini ve coğrafyasını, daha soyut bir ifadelendirme ile, zaman ve mekan boyutlarını kapsayan çift yönlü bir derinlik ile incelenmesidir. Geçmiş-konjonktür-gelecek bağlantısını kuracak olan tarihî derinlik bir yandan yaşanan realitenin zaman boyutu içinde kavranabilmesini sağlarken diğer yandan her bir uygulama alanındaki aktörlerin algılamalarının, davranış biçimlerinin ve stratejik zihniyetlerinin bu boyut içindeki etkisini ortaya koyar. Tarihî derinliğine nüfuz edilememiş bir uluslararası ilişkiler alanının konjonktürel yönünü tasvir etmeye çalışmak incelenen kişinin hafıza kayıtlarını yok sayarak bir psikoloji tahlili yapmaya benzer. Böylesi bir tahlilin konjonktürel bunalımları anlayabilmesi de, stratejik bir süreklilik içinde gelecek perspektifi çizebilmesi de mümkün değildir.

Coğrafî derinlik ise incelenen ülkenin/toplumun mekan sürekliliğini gösterir ve karşılıklı etkileşim içinde olduğu stratejik alanı tanımlar. Bir toplumun iç parametreleri, etkileşimde bulunduğu bölgesel alanlar ve genel uluslararası konjonktür arasında da içiçe geçen daireler şeklinde doğrudan bir bağımlılık ilişkisi vardır. Bu daireler arasındaki hukukî ayrımlara işaret eden sınırlar, .. belirlenmeye başlar ve yeni bir anlamlılık çerçevesi oluşana kadar kaçınılmaz bir esneme yaşarlar. Dinamik dönemlerde yapılan kapsamlı coğrafî derinlik analizlerinin iç tutarlılığı, kalıcı stratejik yönlendirme kriterlerinin başında gelir.

Kalıcı ve kapsamlı bir stratejik yaklaşım geçmiş-konjonktür-ge-lecek bağlantısını kurabilen bir tarihî derinlik analizi ile iç-bölge-sel-uluslararası parametreler arasında sağlıklı bir geçişkenlik kurabilen coğrafî derinlik analizinin kesişim alanında ortaya çıkar. Bir ülkenin stratejik derinliğinin zeminini oluşturan jeokültürel, jeopolitik ve jeoekonomik unsurlar bu kesişim alanı içinde anlamlılık kazanır.

Türkiye'nin stratejik derinliğini ortaya koymaya çalıştığımız bu eserde bu stratejik zeminin teorik boyutu ile pratik uygulama alanları arasındaki ilişkileri ve etkileşimi göstermeye çalıştık. Birinci kısımda bu stratejik analize zemin teşkil eden kavramsal ve tarihî çerçeve tanımlandı. Bu kavramsal ve tarihî çerçeveden hareketle, ikinci kısımda, Türkiye'nin öznel şartlarının oluşturduğu stratejik derinliğin ana esasları teorik bir çerçevede incelendi. Son kısımda ise bu ana esasların hayata geçirilmesini sağlayacak stratejik araçlar ve bölgese! politikaların tarihî ve coğrafî derinliğe dayalı uygulama alanları gösterilmeye çalışıldı.

Genel bir tasvir çerçevesinde ele alındığmdaTürkiye tarih, coğrafya, nüfus ve kültür gibi sabit veriler açısından total güç kapasitesini reel güce dönüştürebilecek köklü bir altyapıya sahiptir. Ancak stratejik anlamda büyük avantajları beraberinde getiren bu durum aynı zamanda ciddi riskleri de bünyesinde barındırmaktadır.

Türkiye’nin coğrafî derinlik anlamında oturduğu zemini tahlil ederken yakın kara, yakın deniz ve yakın kıta havzaları gibi tanımlamalar geliştirdik ve ilgili bölümlerde bu havzaların iç yapılarım ve uluslararası sistem içindeki konumlarımTürkiye'nin stratejik yapılanmasındaki önemleri açısından ele aldık. Böylesi bir analiz Türkiye'nin cari sınırları gözöniine alınarak yapılacak bir tasvirin ötesinde yeni açıklama, anlama ve anlamlandırma zeminleri oluşturmaktadır. Türkiye'yi çevreleyen Balkanlar-Kafkaslar-Ortadoğu kuşağından oluşan yakın kara havzası, Karadeniz-Bogazlar-Marma-ıa-Ege-Doğu Akdeniz-Kızıldeniz-Basra-Hazar iç denizleri ve su geçiş yollarından oluşan yakın deniz havzası ve nihayet Avrupa-Ku-zey Afrika-Batı ve Orta Asya'dan oluşan yakın kıta havzası ayrı  olarak dünya anakıtasınm merkezini, tarihî olarak da insanlık tarihinin ana damarının şekillendiği alanları kapsamaktadır.

Bu nedenledir ki, Türkiye'nin bu alanlar içinde karşı karşıya kalabileceği ya da bir şekilde müdahil olabileceği hiç bir uluslararası ilişkiler olgusu tek boyutlu bir tasvir ile anlaşılamaz. Bunun son derece doğal bir sonucu olarak, Türkiye'nin bu uluslararası ilişkiler olgularına ve çerçevelerine yönelik dış politika oluşumu da tek yönlü ve tek eksenli nitelik taşıyamaz. Aksine, her bir havza ile ilgili uluslararası ilişkiler olgularının bu havza bütünlüğü içindeki çok boyutlu tahlilinin ötesinde bu havzalar arasındaki etkileşimin de anlaşılabilmesi gerekmektedir. Bu etkileşim alanlarındaki dış politika ritminin sürekli takip edilmesi ve Türkiye'nin stratejik tercihleri açısından yönlendirilebilmesi stratejik bir analizin ve dış politika yapımının olmazsa olmaz gereklilikleri arasındadır.

Türkiye'nin birbirinden farklı özelliklere sahip olmakla birlikte birbirlerİyle etkileşim içinde bulunan yakın kara, yakın deniz ve yakın kıta havzalarının oluşturduğu zeminde strateji geliştirme zorunluluğu ile karşı karşıya kalması avantaj ve riskleri en üst düzeye çıkarabilecek bir çeşitliliğe sahiptir. Türkiye’ nin kendi bünyesinde barındırdığı farklı tarihî tecrübeler de bu zeminlerle ilişkisi bakımından dinamik bir etkide bulunmaktadır. Teknolojik, ekonomik ve askeri kapasiteden oluşan potansiyel verilerin bu dinamik çerçeveden doğrudan etkilenmesi dönemsel sıçramalar ya da tıkanmalara yol açmaktadır.

Sabit ve potansiyel verilerdeki bu dinamik çeşitlilik ve diyalektik etkileşim, stratejik oluşumda çarpan etkisine sahip faktörlerin ağırlığını artırmaktadır. Türkiye için de bugün temel mesele tarih ve coğrafya sabit verilerini etkin bir şekilde kullanabilecek, kültür faktörünün birleştirici ve kuşatıcı niteliğini öne çıkarabilecek, dinamik nüfus unsurunu harekete geçirebilecek ve bu sabit verilerden hareketle ekonomik, askerî ve teknolojik kapasiteyi maksimum düzeyde artırabilecek bir stratejik zihniyeti uygun bir stratejik planlama ve tutarlı bir siyasî irade ile devreye sokabilmektir. Stratejik zihniyet, stratejik planlama ve siyasî irade düzeyinde yaşanan bunalımlar sabit ve potansiyel verilerin sağlayabileceği avantajları azalttıkça stratejik risk unsurlarını artırmaktadır.

Soğuk Savaş sonrası konjonktürde Türkiye ile ilgili yapılan tasvirlerin mihver ülke (pivotal State) ile parçalanmış ülke (tom co-ııtıtry) uçları arasında gidip gelmesi aslında bu çok yönlü dinamizmde gerilim yaşıyor gibi görülmesi bile kendi içinde barındırdığı güç potansiyelinin bir işareti sayılmalıdır. Farklı parçaları bünyesinde asırlarca barındırmış olan ve dinamik bir konjonktürde bu farklı parçaların çekim alanlarında diyalektik bir gerilim yaşayan bir toplum, bu parçalardan yeni ve iddialı bir bütün oluşturabilme potansiyelini de kendi özünde taşır. Bir ülkeyi parçalanmış olmakla birlikte aynı zamanda mihver kılan ana damar da budur.

Bu stratejik çerçeve, kendi ana bünyesine farklı aşılar almış bir ağacın birbirinden çok farklı toprak türlerinin bulunduğu zeminlerde aynı anda kök salmaya, büyümeye ya da tutunmaya çalışması gibi dinamik ve diyalektik bir çeşitlilik barındırmaktadır. Bu ağacın beslendiği her bir farklı toprak türünden kendi bünyesinde barındırdığı farklı aşılara uygun besleyici kaynaklar sağlaması ağacın külli zenginliğini ve kuşatıcılığını artırırken, bu zeminler ve aşılar arasındaki farklılaşmanın doğurduğu uyumsuzluklar ağacın kendi kaynaklarını tüketmesi ve karşılıklı çelişkilerle İçten içe çökmesi sonucunu doğuracaktır.

Kişiler gibi topiumlarm da güçleri aynı zamanda zaaflarıdır; ya da tersinden bir söyleyişle zaaf görüntüleri aynı zamanda kendilerini bir iç muhasebe ile dönüştürebilecekleri güç potansiyelleridir. Güç kaynaklarını iyi kullanamayan ve harekete geçiremeyen topluluklara bu güç kaynakları zaaf odakları şeklinde geri dönerken, bunalım kaynaklarını bir hayatiyet belirtisi olarak güce dönüştürebilen topluluklar için bu zaaf unsurları dahi yeni güç kaynakları oluştururlar.

Medeniyet tarihi ve bu tarihin şekillendirdiği siyasî tarihte bunun sayısız misalleri mevcuttur. Stratejik teoriler gibi stratejik açılımlar da bunalım dönemlerinde yaşanan parçalanmışlıklara üretilen cevapların eseri olmuştur. Alman stratejisinin temelini dokuyan disiplin ve dakik kararlılığın temelinde Kutsal Roma-Germen İmparatorluğu'nun asırlar süren parçalanmışlığından Alman birliğine geçişin sancıları vardır. PaxBritannica'yı tarih sahnesine çıkaran kurumlann ilk nüveleri İngiliz İç Savaşı'mn parçalanmış tablosunun içinde oluşmuştur. Fransız kimliğinin ve stratejisinin temel unsuru olarak görülen dil ve kültür milliyetçiliği mezhep savaşları ile parçalanmış Fransa'yı bütünleştirme çabası veren Kardinal Richeliue’nun eseri olduğu gibi, Napolyon dönemi Fransız egemenliğinin sütunları Devrim Fransa’sının parçalanmışlığı içinde yükselmiştir. SSCB'yi Soğuk Savaş döneminin ikinci süper gücü konumuna getiren süreç de devrim ve parçalanma sancılarının eseri olmuştur. 20. Yüzyılı Amerikan yüzyılı yapacak olan temel değerler, kurumlar ve mekanizmalar 19. yüzyılın ortalarında yaşanan îç Savaşın külleri arasında tarih sahnesine çıkmıştır. Amerikan İç Savaşım ortaya çıkaran toplumsal parçalanmışlıklardan kaynaklanan temel bunalım unsurları aynı zamanda Amerikan çokkültürlüiüğünün de hazırlayıcısı olmuştur. Bu özelliği tarihî tecrübemizden bir misalle desteklemek gerekirse, Osmanlı Devleti'ni, daha önce bir çok benzeri görülmüş bir devlet niteliğinden çıkararak, Fatih döneminde gerçek bir dünya gücü haline dönüştüren temel yapı ve kurumlar da en son acı misali Anadolu beyliklerinin parçalanma sürecinde gözlenen siyasal parçalanma tecrübesinden alınan derslerin sonucunda şekillenmiştir.

Özetle, kendi bunalımından ve parçalanmışlığından dahi güç üretebilen toplumlar tarihe ağırlık koyma hakkını ve imtiyazını da elde ederler. Aksine, kendi güç unsurlarını bile bunalım kaynağı olarak gören ve bu şekilde takdim eden toplumların mevcudiyetlerini sürdürebilme şansları dahi olamaz.

Dinamik bir süreç içinde bu dinamizmin kaçınılmaz parçası olarak farklı nitelikte ve düzeyde bunalımlarla yüzleşmek zorunda kalan toplumların kimileri bu bunalımları içine kapanarak, kimileri ise alabildiğine bir stratejik açılma ile bu bunalımlara meydan okuyarak aşmaya çalışırlar. Bir kıta devleti olan ABD’nin iç savaş sonrası yaşadığı izolasyon politikası, bir ada devleti olan Japonya'nın sömürgecilikle karşılaştıktan sonra kapılarını dış dünyaya kapatarak bir iç temerküz alanı oluşturma çabası içe kapanarak bunalımı aşma çabasının başarılı misalleri arasında yer alır.

Bazı toplumların tarihî tecrübeleri ve coğrafi konumlan ise buna kesinlikle el vermez. Dünya anakıtasının merkezinde ya da je-ostratejik havzaların kesişim bölgelerinde bulunan veya çok kültürlü bir yapıyı kendi paradigması içinde sürdüregelmiş olan top-lumların dış faktörlere tepki olarak içe kapanmaları ise ya mümkün değildir; ya da kısa dönemli olarak mümkün olsa dahi çözüm üretici değildir. Bu şartlarda içe kapanan toplumlar ya dış faktörlerle ya da iç parçalanmaya yol açan bunalım çelişkileri ile içten içe çözülmeye girerler.

Türkiye ikinci grup ülkeler arasındadır ve içe kapanarak değil, yeni bir özgüven ve iddia ile dışa açılarak bunalım unsurlarını güç unsurları haline dönüştürebilir. Dünyanın kuzey-güney ve doğu-hatı istikametindeki en stratejik kuşağının merkez hattı üzerinde bulunan Türkiye’nin içe kapanması coğrafî açıdan mümkün değildir. Türkiye'yi 20. yüzyılın konjonktürei şartları içinde ortaya çıkan sıradan ulus-devletlerden ayıran tarihî miras farkı da içe kapanmayı imkansız hale getirmektedir.

Bu tarihî miras farkının ayırdedici özelliği tesbit edilmeksizin Türkiye'nin neden bu denli kapsamlı bir dinamik stratejik ortamda bulunduğu sorusunun açıklama, anlama ve anlamlandırma çerçevesi geliştirilemez. Türkiye’yi aynı yakın kara ve deniz havzalarında yer alan ülkelerden ayıran temel özellik vurgulanmaksızın açıklayıcı bir cevap oluşturmak da çok güçtür. Mesela Suriye'nin Ortadoğu'daki, Bulgaristan'ın Balkanlardaki, Gürcistan'ın Kafkas-lardaki konumundan Türkiye'yi ayıran ve bu yakın kara havzalarını birbirine irtibatlandıran ana özellik aynı zamanda Türkiye'nin böylesi dinamik bir stratejik ortamda bulunmasının da gerekçesini oluşturmaktadır.

Bu ana özellik yakın kara ve deniz havzası politikalarını doğrudan ilgilendiren tarihî merkez konumu ile irtibatlı bir şekilde orta-, ya konabilir. Tarihî merkez konumunun ana unsurlarından birisi, Türkiye'nin, 20. yüzyıla bir çok jeopolitik, jeoekonomik ve jeokül-türel parçayı bir bütün halinde bünyesinde barındıran büyük ölçekli siyasal yapı (imparatorluk) olarak giren sekiz ülkeden biri olan Osmanlı birikimi üzerinde kurulmuş olmasıdır. Bu büyük üniteden küçük ünitelere bölünme esnasında yaşanan her jeopolitik, jeoekonomik ve jeokültürel parçalanma böylesi büyük siyasal yapıların merkezi konumunda bulunan ülkeleri tarihî bir sorumluk ve yüzleşme alanı ile karşı karşıya bırakmıştır.

Asrın başında imparatorluk yapılarına sahip olan ve bu yapıların I. ya da II. Dünya Savaşı neticesinde çözülmesine şahit olan İngiltere, Rusya, Almanya, Fransa, Avusturya-Macaristan, Çin ve Japonya da benzer bunalımları yaşamış ve kendi özgün sentezleri ile bu bunalımdan konjonktürei uluslararası şartlara uyum gösterebilen yeni siyasal üniteler çıkarma çabası içine girmişlerdir.

Bütün bu ülkeler de Osmanlı gibi yoğun bir jeopolitik, jeoekonomik ve jeokültürel parçalanma yaşamışlar ve bu parçalanmanın yol açabileceği zaafları yeni stratejik araçlarla aşmaya çalışmışlardır. İngiltere, Commonwealth sistemi, İngiliz dilinin egemenliği ve kendisini stratejik açıdan ikame eden ABD ile sahip olduğu para-digmatik yakınlığı kullanarak stratejik ağırlığını sürdürmeye çalışırken, Rusya önce ideolojik bir dönüşümün sağladığı motivasyonla bir süper güç haline gelmiş sonra aynı ideolojik çerçevenin çöküşü ile yeni kapasitesine uyumlu bir küçülme süreci ile hesaplaşmak zorunda kalmıştır. Almanya kaybettiği emperyal birikimi tekrar toparlayarak bir dünya gücü haline gelebilmek için iki dünya savaşı çıkarmayı göze alırken, Fransa Avrupa-içi diplomatik dengelerle sömürge birikimi arasında rasyonel bir optimizasyon yapmaya çalışmıştır, iki emperyal Asya ülkesinden biri olan Japonya, Almanya örneğine benzer şekilde Pasifik'teki etki alanını askerî güçten ekonomik etki alanına kadar değişik stratejik araçlarla tekrar kurmaya çalışmış, Çin ise Rusya örneğine benzer şekilde bir ideolojik dönüşüm ile yeni bir merkez konumu kazanmaya gayret etmiştir. Bu ülkelerden yalnızca Avusturya-Macaristan tabii sınırları içinde küçülerek sınırlı bir etki alanına doğru gerilemeyi kabullenmiştir. Bunun da temel sebebi aynı havza içindeki emperyal sorumlulukların Almanya tarafından üstlenilmiş olmasıdır.

Büyük ölçekli siyasal yapılardan küçük ölçekli siyasal yapılara yönelik bu daralmayı kendi Anadolu-eksenli mihver alanına çekilerek burada yeni bir siyasal rejim kurarak durduran Türkiye'nin zamanla kendi coğrafyasının ve tarihinin tabii zorunlulukları ile yüzleşmesi ve bu yüzleşmeden kaynaklanan bunalımlarla hesaplaşması kaçınılmazdır. Türkiye'nin dünya anakıtasının merkezindeki coğrafi konumu bu yüzleşmeye daha da çetin bir boyut katmaktadır. Mesela hakimiyeti altında tuttuğu bölgelerle kendi anavatanı arasında doğrudan irtibat olmayan Ingiltere'nin bu bölgelerdeki jeopolitik, jeoekonomik ve jeokültüıel parçalanmanın etkisini hissetmesi çok daha dolaylı olmuştur. Hatta, kimi zaman İngiltere kendisi bu tür parçalanmaları hızlandıracak sınır oluşumlarına yol açarak dolaylı etki alanını korumaya çalışmıştır. Benzer bir durum Fransa ve Japonya için de geçerlidir.

Buna mukabil Osmanlı Devleti'nin bugünkü Türkiye Cumhuı i-yed'nin yakın kara havzaları olan Balkanlar, Kafkaslar ve Ortadoğu'dan çekilmesi ve yakın deniz havzaları üzerindeki etki alanını kaybetmesinin doğurduğu jeopolitik, jeoekonomik ve jeokültürel parçalanmadan kaynaklanan her türlü bölgesel bunalım alanı Türkiye'yi doğrudan etkilemektedir. Bu etki çift yönlü olarak sürmektedir. Kimi zaman Türkiye'nin kendi içinde yaşadığı siyasal, ekonomik ve kültürel dalgalanmalar bu havzalardaki gelişmeleri doğrudan etkilemekte, kimi zaman da Türkiye bu havzalardaki gelişmelerden etkilenmektedir. Bu etkilenmenin eşzamanlı olarak seyrettiği dinamik dönemlerde yoğun iç hesaplaşmalar ve dış bu Soğuk Savaş sonrası dönemde kısa bir süre içinde yaşanan iniş çıkışlar bunun son örnelderini oluşturmaktadır. Soğuk Savaş benzeri statik uluslararası konjonktürlerde kontrol altında tutulan bu etkileşim, küresel ve bölgesel belirsizlik alanlarının arttığı dinamik uluslararası konjonktürlerde çok yönlü ve derinlikli bir yüzleşme ve hesaplaşma sorumluluğunu beraberinde getirmektedir.

Bu yüzleşme ve hesaplaşma, hakkı ile yapıldığında bir zaaf değil, bir güç kaynağıdır. Soğuk Savaş sonrası dönemde çift kutuplu statik yapılanmanın örttüğü jeopolitik, jeoekonomik ve jeokültii-rel faktörlerin devreye girmesiyle birlikte Türkiye'nin kendisini Balkanlar-Ortadoğu-Kafkaslardan oluşan en yakın kara havzasından, yalcın deniz havzasına ve yakın kıta havzasına doğru genişleyen bir hâle içinde bir çok bunalımla karşı karşıya bulması, bir risk alanı oluşturduğu gibi önemli bir potansiyel etki alanı da oluşturmaktadır. Türkiye'nin kendi içinde yaşadığı çelişkiler, tedirginlikler ve gerginlikler de aslında bu yeni coğrafî/tarihî çevreye uyum gösterme çabasının sonuçlarıdır.

Böylesi bir konjonktürde Türkiye'nin kendi içine kapanarak bu yüzleşme ve hesaplaşmanın ortaya çıkardığı meydan okumayı aşabilmesi çok güçtür. Bu tür dinamik konjonktürlerde ve dış etkilere açık bir coğrafyada içe kapanan ve sürekli iç tehdit ve risk unsurlarını tartışan bir ülkenin derinliğine bir çözülme ile karşılaşma riski artar. Aksine, kendi tarihî tecrübe birikiminden özgün bir stratejik zihniyet kurabilen, bunun araçlarını oluşturabilen ve bu stratejik zihniyeti doğru bir yöntemle uygulayabilen ülkeler, sadece kendi iç çelişkilerini aşmakla kalmaz, önemli stratejik ve kültürel açılımlar da gerçekleştirirler.

Türkiye'nin en yakın havzasından başlayarak dışa açılması kaçınılmaz ise, mesele bu açılımın ne tür bir psikoloji ile, hangi yöntem ve kuramlarla gerçekleştirilebileceği meselesidir. Daha önceki bölümlerde teferruatlı bir şekilde incelendiği gibi, Türkiye'nin stratejik derinliğinin yakın kara, yakın deniz ve yakın kıta bağlan-tılan ile yeniden tanımlanması; bu derinliğin jeokültürel, jeopolitik ve jeoekonomik boyutlarının dış politika parametreleri olarak kapsamlı bir değerlendirmeye tâbi tutulması; bu değerlendirmenin gerektirdiği stratejik araçların dengeli ve koordineli bir bütünlük içinde devreye sokulabilmesi ve nihayet uygulama alanlarında ön hazırlıkları iyi yapılmış, rasyonel ve uzun dönem perspektifine ..daha istikrarlı uluslararası konjonktürlere daha uygun şartlarda girilmesini sağlayacaktır.

Unutulmamalıdır ki, Soğuk Savaş fiilen bitmiş olmakla birlikte Soğuk Savaş sonrası dönemin uluslararası dengelerini ve hukukunu belirleyecek olan nihaî düzenlemeler ve anlaşmalar halen yapılmamıştır. Bu açıdan ele alındığında Soğuk Savaşı bitiren ateşkesler yapılmış, ancak yeni güç dengelerini yansıtan nihaî düzenlemeleri de kapsayan geniş ölçekli bir yeni dünya düzeni oluşturulamamıştır. Bosna, Karabağ, Filistin, Kosova ve Kuzey Irak gibi bir çok bunalım alanında bunalımın nihaî çözümünden çok dondurulması yolunun tercih edilmesi de aslında yeni düzenin ana parametrelerinin belirlenmemiş olmasından kaynaklanmaktadır.

Belirsizliklerle dolu bu dinamik geçiş dönemini stratejik tutarlılık ve esneklik içinde değerlendirebilen ülkeler oluşacak yeni düzene çok daha avantajlı bir pozisyonla gireceklerdir. Soğuk Savaşın galipleri safında bulunan ve bunun için Soğuk Savaş süresince çok ciddi bir bedel ödeyen Türkiye'nin Soğuk Savaş sonrası dönemde bu bedelin karşılığını aldığım söyleyebilmek çok güçtür. Soğuk Savaşın bitişinden sonraki on yıl içinde hissî dış politika söylemi dışında reel parametrelerde sürekli sınır boyu ve sınır ötesi stratejik risklerle karşı karşıya kalan, Soğuk Savaşın mağlubu olan ülkeler AB adayı statüsü kazanırken AB ile ilişkilerinde iniş-çıkışlar yaşayan, Avrupa ordusunun kurulması sürecinde dışlanma tehlikesi karşısında NATO üyeliğinin içinin boşalması riski ile karşılaşan ve nihayet son olarak da bir soykırım müsebbibi olarak takdim edilmek suretiyle psikolojik/diplomatik bir dışlanma baskısını üzerinde hisseden Türkiye çokyönlü bir stratejik yenilenme ihtiyacı içindedir.

Bu stratejik yenilenme herşeyden önce yeni bir stratejik anlamlandırma çerçevesini ve bu çerçevenin dayandığı yeni bir duruşu gerekli kılmaktadır. Bu anlamlandırma sürecinde temel çıkış noktası toplumsal psikolojinin bir özgüven ile yeniden inşa edilmesidir. Bütün bir dünyanın karşılıklı etkileşim süreci içine girdiği bir dönemde özgüvenini ayakta tutabilen toplumlar yeni güç merkezlerinin nüvelerini oluşturacaklardır. Bunun aksine, özgüvenini kaybederek başka toplumların çevre unsurları olmayı kabullenenler ise psikolojik bir yıkımdan sonra stratejik bir çözülüşü de yaşama tehlikesi ile karşı karşıya kalacaklardır.

Bu psikolojik özgüven yenilenmesinin olmazsa olmaz şartı da oluşturulmasıdır. Daha önce bir çok kez de vurgulamış olduğumuz gibi toplumların uluslararası ilişkilerdeki konumu zaman ve mekan sabiteler! olan tarih ve coğrafya sütunları üzerinde yükselir. Kendi tarih ve coğrafyalarım yeniden anlamlandırma gücü gösteremeyen toplumlann atılım yapma güçleri olmadığı gibi yeni şartlara intibak etme kabiliyetleri de olamaz. Hiç bir resmî ya da gayriresmî ideoloji ve dış politika söylemi, toplumlar) tarih-ötesi (zaman-ötesi) bir konuma sıçratamaz, coğrafya-ötesi (mekan-öte-si) bir boşluğa da yerleştiremez.

Tarihte edilgen değil etken olmak, tarihi okumak değil yazmak ideal ve iddiasındaki her toplum, önce içinde bulunduğu sabit veriler olan zamanı ve mekanı yeniden yorumlamak zorundadır. Mekan açısından bakıldığında kimi toplumlar sadece belli bir coğrafyaya aittir. Bu toplumların o coğrafyadan diğer mekanlara açılımı sadece istila ve sömürgeleştirme hedefine yöneliktir. Yayıldıkları mekandaki toplumlarla kaynaşma ve birlikte bir coğrafyayı paylaşma idealleri yoktur. Kendi coğrafyaları mutlak merkez, diğer bütün coğrafyalar ise mutlak periferidir. Belli bir dünya görüşünü de yansıtan bu mekan anlayışının en son ve tipik misali başta İngiliz ve Fransız sömürgeciliği olmak üzere batı yayılmacılığıdır. İn-gilizler Hindistan’a bu dünya görüşü ve mekan anlayışı ile gitmişler ve mümkün olan en büyük çaplı kaynak aktarımım gerçekleştirdikten sonra asıl coğrafyalarına geri dönmüşlerdir.

Bazı toplumlar ise dünya görüşleri itibarıyla kuşatıcı, ait olduk-lan coğrafya itibarıyla köprü durumundadırlar. Bu toplumlar tarihî geçiş yolları üzerinde seyyal haldedirler ve gerek yükseliş gerekse düşüş dönemlerinde kendi merkez vatan tanımlarını sürekli değiştirerek o coğrafyada yaşayan diğer unsurlar ile kaynaşma yolunu seçerler. Medeniyet tarihindeki simgesel bir misalle göstermek gerekirse, Tarık bin Ziyad'ın gemilerini yakınası sadece başarılı bir askerî taktiğin değil, aynı zamanda mekan anlamında kuşatıcı bir dünya görüşünün yansımasıdır. Tarık bin Ziyad için evrensel bir dünya görüşünün merkez coğrafyası değil, her türlü kavimle bira-rada yaşanabilecek bir ufuk coğrafyası vardır. Onun için Endülüs, bu ülkedeki çokkültüılü yapıyı tümüyle yok eden Katolik tspanyol-lar gelene kadar, bir çok farklı kavim ve kültürün asırlar boyu bir potada kaynaştığı kuşatıcı bir köprü coğrafyası olmuştur. Aynı şekilde Orta ve Batı Asya'dan Hindistan’a akan Müslüman Türk topluluklar da, İngiliz sömürgeciliğinin aksine, o bölgelere yerleşmek üzere bir siyasî otorite oluşturmuşlardır. Bunun içindir ki, Hindistan, Babiir egemenliğinde çok yönlü ve çok kültürlü bir medeniyet etkileşimine sahne olmuştur.

Osmanlılarm Balkanlara yönelişi de farklı değildir ve benzer bir kültürel çeşitliliğin istikrar içinde yaklaşık beş asır sürmesini sağlamıştır. ilk öncüler Mostaı 'ın da ötesinde Balagay Külliyesini kurarken yeni bir coğrafyanın ufuklarını da göstermişlerdir. Aynı tavır gerilerken de sürmüştür. 19. Yüzyıl ortalarında Namık Kemal için Vatan Silistre'dir; 20. yüzyıl başlarında Mehmet Akif için Çanakkale’dir. Etnik köken itibarıyla Anadolu'yu merkez görmesi gereken Namık Kemal’in Türk, Balkanları merkez vatan görmesi gereken Mehmet Akif'in Arnavut oluşu da bu tanımlamada hiç mi hiç etkili değildir. Avrupa istikametine doğru ilerlerken Viyana önlerinde düşenler ile Avrasya hakimiyeti için Ruslar tarafından Karadeniz’in kuzeyindeki Özi kalesinde kılıçtan geçirilenler, Asya ideali için Allahüekber Dağlarında donanlar ve Anadolu'nun kalbini savunmak İçin Sakarya’nın suyunu kanlarının rengine dönüştürenler hangi kökenden olurlarsa olsunlar aynı tarih/mekan anlayışının ve aynı milletin unsuruydular.

Dolayısıyla bu stratejik zihniyet yenilenmesini destekleyecek temel stratejik yöneliş de kategorik ayrışmaların yerini jeokültiirel ve jeostratejik nitelikli bütünleşmelerin almasıdır. Bu bütünleşme zorunluluğunu yakın dönem tarihimizde sürekli tartışılagelen As-yalılık-Avrupalılık ya da doğu-batı diyalektiği çerçevesinde örnek-lendirebiliriz. Avrasya ana kıtasının doğu-batı ve kuzey-güney istikametindeki hatlarının kesişim bölgelerinde bulunan köprü ülkelerinden birisi olan Türkiye sıradan Avrupalılık ve Asyalılık arasında süregelen anlamsız kategorileştirmelerin tesirinden kurtularak uzun dönemli strateji ve bu stratejinin gerektirdiği jeokültürel altyapının temel unsuru olan kimlik meselesinde kapsamlı bir yenilenme süreci içine girmek zorundadır.

Uluslararası ekonomi-politik yapılanma açısından kuzey-güııey arasında, uluslararası jeokültürel yapılanma açısından doğu-batı arasında bir geçiş hattı üzerinde bulunan Türkiye, bu konumunun yeni bir jeoekonomik, jeopolitik ve jeokültürel parçalanmaya yol açmasını önleyen bir strateji geliştirmek zorundadır. Aksine, bu konum Türkiye'nin bölgesel ve küresel rolünü artıran bir jeopolitik, jeoekonomik ve jeokültürel bütünleşme aracı olarak görülmelidir.

Yine tarihî bir tecrübe ve misal ile ortaya koymak gerekirse, do-ğu-batı istikametinde ilerleyen Selçuklu-Osmanlı tarihî birikimi için Asya-Avrupa ilişkisi yay ile ok ilişkisi gibidir. Yay geriye doğru ne kadar gerilirse ok ileriye doğru o denli hızla gider. Bu nedenledir ki İran'daki hakimiyetini pekiştiren Selçuklu Devleti bir ok hızıyla Anadolu'da ilerlemiş; Anadolu birliğini kurarak Asya yayını geren Osmanlı’nın Avrupa yönündeki ilerlemesi önlenemez bir ivme kazanmıştır. Coğrafi kavramlar bile bu ilişki biçimini yansıtacak şekilde muhteva değiştirmiştir. Her iki halde de Rumeli Avrupa ya da batı istikametindeki ilerleyişin yeni merkezi olarak görülmüştür. Selçuklu için Rumeli şimdiki Anadolu’dur -bunun için Mevlana’mn ismi Celaleddin-i Rumi'dir-, Osmaniı için ise Balkanlardır. Ne yay ne de ok bu ilişki biçiminde ikincil konumda değerlendirilebilir. Mesele yayı ve oku yerli yerince ve birbirini destekler tarzda kullanacak strateji iradesinin oluşturulmuş olmasıdır.

Toplumlarm uzun dönemli kimlikleri ve bu kimliklerin yönlendirdiği stratejileri, araçlardan bağımsız bir şekilde etkide bulunurlar. Bu stratejilerin araçları kimi zaman askeri, kimi zaman kültürel, kimi zaman ekonomik, kimi zaman ise bütün bu unsurları içeren kapsamlı bir medeniyet oluşumu ve hakimiyeti olabilir. Öncelikli mesele, hangi araçların hangi zamanlama ile kullanılması olduğu kadar, hangi stratejik kimlik ve zihniyetin hangi hedefler doğrultusunda harekete geçirileceği meselesidir. Araçlar ve zamanlama bu meseleden sonra kaçınılmaz olarak devreye girerler. Mesela Selçuklu-Osmanlı birikimindeki askerî ilerleme, bugün uluslararası ekonomik ilişkiler açısından yeni bir tanımlamaya oturtulabilir. Türkiye'nin ekonomisini ve uluslararası ekonomik ilişkilerini AB çerçevesine indirgeyen ve sadece bu boyut ile sınırlayan bir yaklaşım yaysız bir oku eli ile bilinmeyen bir istikamete atma tavrı sergilemektir. Onun için de ok ile hedef arasında hiç bir mantıklı ilişki kurulamadığı gibi yayın gerilim gücünü oluşturan toplumsal motivasyon da gerçekleştirilememiştir. Asya'ya ayaklarını sağlam basamayan bir Türkiye’nin gözlerini ve ufkunu Avrupa'ya dikebilmesi de güçtür. OsmanlI'nın Asya derinliğinde bunalım yaşadığı dönemlerde Avrupa'daki ilerleyişinin yavaşlaması gibi, Asya'daki ekonomik ve siyasî potansiyelini harekete geçiremeyen bir Türkiye'nin, AB içinde, Avrupa'ya pazar ve turistik mekan olmaktan başka şansı ve seçeneği de olamaz.

Askerî/siyasî ve ekonomik stratejiler arasında zamanlama farkı ile birlikte ortava çıkan uyumun en canlı misalleri Japonya ve Almanya'nın II. Dünya Savaşı esnasındaki askerî yayılım stratejileri ile II. Dünya Savaşı sonrası uyguladığı uluslararası ekonomik stratejiler arasındaki uyumdur. II. Dünya Savaşında Alman tanklarının girdiği her bölgede bugün Alman markı ve ekonomik etkisi, Japon donanmalarının ulaştığı her noktada Japon ekonomik modeli hakimdir.

Yayı hakkınca gerebilen toplumlar oku da istediği uzaklığa istediği zamanlama ile gönderebilen toplumlardır. Ne yayı unutarak oku rastgele sağa sola gönderenler, ne de oku unutarak yayı sürekli sloganik tarzda germekle uğraşanlar uzun dönemli kimlik ve strateji oluşturabilirler. Yapılması gereken şey, yayı Türkiye'nin sınırlarının ötesindeki potansiyelini de kapsayacak çapta ve ölçekte gerebilmek, oku da rasyonel bir stratejik planlama ile iddialı bir ufuk perspektifi arasında uyum sağlayan bir hedefe, aynı anda yöneltebilmektir.

Yoğun bir medeniyet bunalımının yaşandığı, insanoğlunun bütün doğrularım yeniden kurma çabası içine girdiği, bu çerçevede de bütün tarihî kültür birikimlerini yeniden keşfetmeye çalıştığı bir dönemde Türkiye gibi köprü ülkelerin farklı medeniyet birikimlerini bünyesinde barındırıyor olmaları yeni bir medeniyet açılımı için ciddi bir kaynak oluşturmaktadır. Bizi diğer toplutnlar-dan farklılaştırarak tarih sahnesine Özel bir konumla çıkartacak olan da temelde bu özgün niteliklerimizdir.

Modernite Avrupa-meıkezli bir tarihî sürecin eseriydi; küreselleşme ise kaçınılmaz bir şekilde başta Asya olmak üzere bütün insanlık birikimini tarihin akış seyrinde tekrar devreye sokacak unsurlar taşımaktadır. Mesnevi'nin ABD'de en çok satan kitaplar arasında yer alması, İslamiyet’in bir çok batı ülkesinde ikinci büyük din haline gelişi, Hind ve Çin medeniyetlerinin klasik değerlerinin hızlı bir yükseliş trendine girişi, Huntington'ın öngördüğü gibi sadece bir medeniyet çatışmasını değil, yeni bir medeniyet sentezi ve açılımını gerekli kılacaktır. Tarihî birikimi böylesi bir açılıma temel sağlayacak toplumların öne çıkacağı bu süreçte Türkiye, tarihî derinliği ile stratejik derinliği arasında yeni ve anlamlı bir bütün oluşturma ve bu bütünü coğrafî derinlik içinde hayata geçirme sorumluluğu ile karşı karşıyadır. Mihver bir ülke olan Türkiye bunu yapabilmesi durumunda jeopolitik, jeokültürel ve jeoekonomik bütünleşmeyi gerçekleştiren merkez bir ülke konumu kazanacaktır.

----------

Medeniyetler arası Etkileşim ve Türkiye-AB İlişkileri

Türkiye-AB ilişkUeri medeniyetler tarihi ve medeniyetlerarası etkileşim açısından bakıldığında her parametresi ile incelenmesi gereken son derece özgün bir nitelik taşımaktadır. Üçer asırlık üç dönem içinde ele aldığımız tarihî derinlik boyutu yeni niteliklerle yeni bir dönemin başlangıcının işaretlerini vermektedir. Bu durum sadece diplomatik, ekonomik, sosyal ve hukukî düzlemlerde değil, kültür ve medeniyet etkileşimi çerçevesinde de son derece canlı, çok-bo-vutlu ve dinamik bir sürecin izlerini taşımaktadır.